<recipes>
    <recipe type="Suppen." rcp-id="B-1">
        <head>Klare weiße Rindfleischsuppe.</head>

        <p>Man rechnet, wenn die Gesellschaft klein ist, auf jede Person ¾ Pfund, bei einer großen
            Gesellschaft ½ Pfund <ingredient name="Rindfleisch" quantity="0.5-0.75" unit="Pfund pP"
                >Fleisch</ingredient>. Dasselbe wird gewaschen und mit doppelt so vielem Wasser, als
            man Suppe haben will, zu Feuer gesetzt. Auf jede Person rechnet man bei einem
            Gesellschaftsessen ⅜ Maß Suppe, also auch ¾ Maß Wasser, wozu man gleich das nöthige
                <ingredient name="Salz">Salz</ingredient> gibt, weil das Fleisch nur in der ersten
            Stunde des Kochens das Salz annimmt und das spätere Hinzugeben des Salzes nur die Suppe
            würzt. Ist das Fleisch sorgfältig ausgeschäumt, gibt man eine fein geschnittene
                <ingredient name="Zwiebel" quantity="1">Zwiebel</ingredient> hinzu, wodurch die
            Brühe an Kraft gewinnt, und läßt sie, fest zugedeckt, fortwährend, aber nicht zu stark
            kochen. Eine Stunde später gießt man die Brühe durch ein Haarsieb, weil sie nie ganz
            klar ist, spült das Stück Fleisch eben ab und setzt es mit der Brühe, die man vom
            Bodensatz langsam abschüttet, in dem ebenfalls umgespülten Topfe wieder zu Feuer nebst
            einigen <ingredient name="Scorzonerwurzel" quantity="eingie">Scorzoner-</ingredient>,
            einer <ingredient name="Selleriewurzel" quanitity="1">Sellerie-</ingredient> und
                <ingredient name="Petersilienwurzel">Petersilienwurzel</ingredient>. Hiermit läßt
            man die Suppe ferner kochen, während man zuweilen das Fett abnimmt, das der Bouillon den
            feinen Geschmack benimmt. Man kann ein halbes Stündchen vor dem Anrichten <ingredient
                name="Spargel" isOptional="True">Spargel</ingredient> oder <ingredient
                name="Blumenkohl" isOptional="True">Blumenkohl</ingredient>, was die Jahreszeit
            gerade bietet, hinein geben, nur muß beides eben abgekocht sein, und darf ja nicht in
            der Bouillon zerkochen. Ist das Fleisch gahr, aber nicht zu weich gekocht, läßt man
            beliebige <ingredient name="Kloß">Klöße</ingredient> eben darin gahr kochen und richtet
            die Suppe an. Zugleich hat man <ingredient name="Reis" quantity="1" unit="EL pP"
                >Reis</ingredient>, für jede Person einen Eßlöffel gerechnet, abgebrüht und in
            Bouillon, wozu man so viel mehr Fleisch genommen, gahr und dick gekocht; doch müssen die
            Körner ganz bleiben. Derselbe wird bei der Suppe (nach Belieben mit geriebenem
                <ingredient name="Parmesankäse" isOptional="True">Parmesankäse</ingredient>)
            herumgereicht. </p>
        <p><cookTime quantity="3-3.5" unit="h">Rindfleischsuppe muß vom Kochen an, 3—3½ Stunden
                kochen</cookTime>.</p>

    </recipe>

    <recipe type="Suppen." rcp-id="B-16">
        <head>Mock Turtle Suppe.</head>

        <p>Es wird hierzu <recipeYield quantity="24-30" unit="people">für 24—30
                Personen</recipeYield> eine kräftige Bouillon von 8—10 Pfund <ingredient
                name="Rindfleisch" quantity="8-10" unit="Pfund">Rindfleisch</ingredient> mit
                <ingredient name="Wurtelwerk">Wurzelwerk</ingredient> gekocht. Zugleich bringt man
            einen großen <ingredient name="Kalbskopf" quantity="1">Kalbskopf</ingredient>, eine
                <ingredient name="Schweineschnauze" quantity="1">Schweineschnauze</ingredient> und
                <ingredient name="Schweineohr">Ohren</ingredient>, einen <ingredient
                name="Ochsengaumen" quantity="1">Ochsengaumen</ingredient> und eine geräucherte
                <ingredient name="Ochsenzunge" quantity="1">Ochsenzunge</ingredient> zu Feuer und
            kocht dies Alles gahr, aber nicht zu weich. Kalt, schneidet man es in kleine, länglich
            viereckige Stückchen, gibt das Fleisch in die Bouillon, nebst <ingredient
                name="braunes Gewürz">braunem Gewürz</ingredient>, ein Paar Messerspitzen
                <ingredient name="Cayennepfeffer" quantity="einige" unit="Messerspitze"
                >Cayenne-Pfeffer</ingredient>, einige <ingredient name="Kalbsmidder"
                quantity="einige">Kalbsmidder</ingredient> in Stückchen geschnitten <link
                target="#A-16">(siehe Vorbereitungsregeln)</link>, kleine <ingredient
                name="Saucisson">Saucissen</ingredient>, so viel Kalbskopfbrühe, daß man hinreichend
            Suppe hat, und macht dies mit in <ingredient name="Butter">Butter</ingredient> braun
            gemachtem <ingredient name="Mehl">Mehl</ingredient> gebunden. Nachdem dies Alles ¼
            Stunde gekocht hat, kommen noch <ingredient name="Kalbfleischkloß" reference="#L-4"
                >Klöße von Kalbfleisch</ingredient>, einige hart gekochte <ingredient name="Ei"
                quantity="einige">Eier</ingredient> in Würfel geschnitten, ein Paar Eßlöffel
                <ingredient name="Englische Soja" quantity="einige" unit="EL">Engl.
                Soja</ingredient> hinzu, und wenn die Klößchen einige Minuten gekocht haben, ½
            Flasche <ingredient name="Madeira" quantity="0.5" unit="Flasche">Madeira</ingredient>
            und auch <ingredient name="Auster" isOptional="True">Austern</ingredient>, wenn man sie
            haben kann. Dann wird die Suppe sogleich angerichtet. </p>

        <note>Anmerk. Der <ingredient name="Englische Soja" quantity="einige" unit="EL"
                isOptional="True">Soja</ingredient> macht die Suppe gewürzreicher, kann jedoch gut
            wegbleiben, und statt <ingredient name="Madeira" altGr="1-1">Madeira</ingredient> kann
            man <ingredient name="weißen Franzwein" altGrp="1-2">weißen Franzwein</ingredient> und
            etwas <ingredient name="Rum" altGrp="1-2">Rum</ingredient> nehmen. Sowohl die Bouillon
            als Kalbskopf können schon am vorhergehenden Tage, ohne Nachtheil der Suppe, gekocht
            werden. </note>
    </recipe>
</recipes>
