<recipes>
    <recipe type="Suppen." rcp-id="B-1">
        <recipeData>
            <cookTime quantity="3-3.5" unit="h"/>
            
            <listOfIngredients>
                <ingredient name="Rindfleisch" quantity="0.5-0.75" unit="Pfund pP"/>
                <ingredient name="Salz"/>
                <ingredient name="Zwiebel" quantity="1"/>
                <ingredient name="Scorzonerwurzel" quantity="eingie"/>
                <ingredient name="Selleriewurzel" quanitity="1"/>
                <ingredient name="Petersilienwurzel"/>   
                <ingredient name="Kloß"/>
                <ingredient name="Reis" quantity="1" unit="EL pP"/>
                <ingredient name="Ochsenzunge" quantity="1"/>
                <ingredient name="braunes Gewürz"/>
                <ingredient name="Cayenne pfeffer" quantity="vague" unit="Messersptize"/>
                <ingredient name="Kalbsmidder" quantity="vague" reference="#A-16"/>
                <ingredient name="Saucisson"/>
                <ingredient name="Butter"/>
                <ingredient name="Mehl"/>
                
                <ingredient name="Spargel" isOptional="True"/>
                <ingredient name="Blumenkohl" isOptional="True"/>
                <ingredient name="Parmesankäsel" isOptional="True"/>
            </listOfIngredients>
        </recipeData>
        
        <head>Klare weiße Rindfleischsuppe.</head>
        
        <p>Man rechnet, wenn die Gesellschaft klein ist, auf jede Person ¾ Pfund, bei einer
            großen Gesellschaft ½ Pfund Fleisch. Dasselbe wird gewaschen und mit doppelt so
            vielem Wasser, als man Suppe haben will, zu Feuer gesetzt. Auf jede Person rechnet
            man bei einem Gesellschaftsessen ⅜ Maß Suppe, also auch ¾ Maß Wasser, wozu man gleich
            das nöthige Salz gibt, weil das Fleisch nur in der ersten Stunde des Kochens das Salz
            annimmt und das spätere Hinzugeben des Salzes nur die Suppe würzt. Ist das Fleisch
            sorgfältig ausgeschäumt, gibt man eine fein geschnittene Zwiebel hinzu, wodurch die
            Brühe an Kraft gewinnt, und läßt sie, fest zugedeckt, fortwährend, aber nicht zu
            stark kochen. Eine Stunde später gießt man die Brühe durch ein Haarsieb, weil sie nie
            ganz klar ist, spült das Stück Fleisch eben ab und setzt es mit der Brühe, die man
            vom Bodensatz langsam abschüttet, in dem ebenfalls umgespülten Topfe wieder zu Feuer
            nebst einigen Scorzoner-, einer Sellerie- und Petersilienwurzel. Hiermit läßt man die
            Suppe ferner kochen, während man zuweilen das Fett abnimmt, das der Bouillon den
            feinen Geschmack benimmt. Man kann ein halbes Stündchen vor dem Anrichten Spargel
            oder Blumenkohl, was die Jahreszeit gerade bietet, hinein geben, nur muß beides eben
            abgekocht sein, und darf ja nicht in der Bouillon zerkochen. Ist das Fleisch gahr,
            aber nicht zu weich gekocht, läßt man beliebige Klöße eben darin gahr kochen und
            richtet die Suppe an. Zugleich hat man Reis, für jede Person einen Eßlöffel
            gerechnet, abgebrüht und in Bouillon, wozu man so viel mehr Fleisch genommen, gahr
            und dick gekocht; doch müssen die Körner ganz bleiben. Derselbe wird bei der Suppe
            (nach Belieben mit geriebenem Parmesankäse) herumgereicht. </p>
        <p>Rindfleischsuppe muß vom Kochen an, 3—3½ Stunden kochen.</p>
        
    </recipe>
    
    <recipe type="Suppen." rcp-id="B-16">
        <recipeData>
            <recipeYield quantity="24-30" unit="people"/>
            
            <listOfIngredients>
                <ingredient name="Bouillon" reference="#Bouillon"/>
                <ingredient name="Rindfleisch" quantity="8-10" unit="Pfund"/>
                <ingredient name="Wurzelwerk"/>
                <ingredient name="Kalbskopf" quantity="1"/>
                <ingredient name="Schweineschnauze" quantity="1"/>
                <ingredient name="Schweineohr"/>
                <ingredient name="Ochsengaumen" quantity="1"/>
                <ingredient name="Ochsenzunge" quantity="1"/>
                <ingredient name="braunes Gewürz"/>
                <ingredient name="Cayenne pfeffer" quantity="vague" unit="Messersptize"/>
                <ingredient name="Kalbsmidder" quantity="vague" reference="#A-16"/>
                <ingredient name="Saucisson"/>
                <ingredient name="Butter"/>
                <ingredient name="Mehl"/>
                <ingredient name="Kalbfleischkloß" reference="#L-4"/>
                <ingredient name="Ei" quantity="einige"/>
                
                <ingredient name="Auster" isOptional="True"/>
                <ingredient name ="Englische Soja" quantity="einige" unit="EL" isOptional="True"/>
                
                <alternativeIngredients>
                    <alternative>
                        <ingredient name="Madeira" quantity="0.5" unit="Flasche"/>
                    </alternative>
                    <alternative>
                        <ingredient name="weißer Franzwein"/>
                        <ingredient name="Rum"/>
                    </alternative>
                </alternativeIngredients>
            </listOfIngredients>
        </recipeData>
        
        <head>Mock Turtle Suppe.</head>
        
        <p>Es wird hierzu für 24—30 Personen eine kräftige Bouillon von 8—10 Pfund Rindfleisch
            mit Wurzelwerk gekocht. Zugleich bringt man einen großen Kalbskopf, eine
            Schweineschnauze und Ohren, einen Ochsengaumen und eine geräucherte Ochsenzunge zu
            Feuer und kocht dies Alles gahr, aber nicht zu weich. Kalt, schneidet man es in
            kleine, länglich viereckige Stückchen, gibt das Fleisch in die Bouillon, nebst
            braunem Gewürz, ein Paar Messerspitzen Cayenne-Pfeffer, einige Kalbsmidder in
            Stückchen geschnitten (siehe Vorbereitungsregeln), kleine Saucissen, so viel
            Kalbskopfbrühe, daß man hinreichend Suppe hat, und macht dies mit in Butter braun
            gemachtem Mehl gebunden. Nachdem dies Alles ¼ Stunde gekocht hat, kommen noch Klöße
            von Kalbfleisch, einige hart gekochte Eier in Würfel geschnitten, ein Paar Eßlöffel
            Engl. Soja hinzu, und wenn die Klößchen einige Minuten gekocht haben, ½ Flasche
            Madeira und auch Austern, wenn man sie haben kann. Dann wird die Suppe sogleich
            angerichtet. </p>
        
        <note>Anmerk. Der Soja macht die Suppe gewürzreicher, kann jedoch gut wegbleiben, und
            statt Madeira kann man weißen Franzwein und etwas Rum nehmen. Sowohl die Bouillon als
            Kalbskopf können schon am vorhergehenden Tage, ohne Nachtheil der Suppe, gekocht
            werden. </note>
    <recipe>
</recipes>
