<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="cueML/cueML_v0.5.rng" type="xml"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cue="http://cueML/ns"
    xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <xenoData> </xenoData>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <xi:include href="listIngredients2.xml"/>


            <anchor xml:id="A-16-start"/>
            <cue:recipe type="Allgemeine_Vorbereitungsregeln" rcp-id="A-16">
                <head><cue:recipeIngredient ref="#Midder">Midder</cue:recipeIngredient> zum
                    Fricassee.</head>

                <p>Wird mit kaltem Wasser zu Feuer gesetzt; wenn es warm geworden, abgeschüttet und
                    anderes darauf gegeben, so einige Male, bis es weiß geworden ist. Dann legt man
                    es in kaltes Wasser, zieht von den länglichen Stücken die Haut ab, löst aus den
                    andern die fleischigten Theile, schneidet dasselbe in einige Stücke und kocht es
                        <cue:cookTime dur-iso="PT15M">¼ Stunde</cue:cookTime> im Fricassee gahr.</p>
            </cue:recipe>
            <anchor xml:id="A-16-end"/>

            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-1">
                <head>Klare weiße Rindfleischsuppe.</head>

                <p><anchor xml:id="Bouillon-start"/>Man rechnet, wenn die Gesellschaft klein ist,
                    auf jede Person ¾ Pfund, bei einer großen Gesellschaft ½ Pfund Fleisch. Dasselbe
                    wird gewaschen und mit doppelt so vielem Wasser, als man Suppe haben will, zu
                    Feuer gesetzt. Auf jede Person rechnet man bei einem Gesellschaftsessen ⅜ Maß
                    Suppe, also auch ¾ Maß Wasser, wozu man gleich das nöthige Salz gibt, weil das
                    Fleisch nur in der ersten Stunde des Kochens das Salz annimmt und das spätere
                    Hinzugeben des Salzes nur die Suppe würzt. Ist das Fleisch sorgfältig
                    ausgeschäumt, gibt man eine fein geschnittene Zwiebel hinzu, wodurch die Brühe
                    an Kraft gewinnt, und läßt sie, fest zugedeckt, fortwährend, aber nicht zu stark
                    kochen. Eine Stunde später gießt man die Brühe durch ein Haarsieb, weil sie nie
                    ganz klar ist, spült das Stück Fleisch eben ab und setzt es mit der Brühe, die
                    man vom Bodensatz langsam abschüttet, in dem ebenfalls umgespülten Topfe wieder
                    zu Feuer nebst einigen Scorzoner-, einer Sellerie- und Petersilienwurzel.
                    Hiermit läßt man die Suppe ferner kochen, während man zuweilen das Fett abnimmt,
                    das der Bouillon den feinen Geschmack benimmt.<anchor xml:id="Bouillon-end"/>
                    Man kann ein halbes Stündchen vor dem Anrichten Spargel oder Blumenkohl, was die
                    Jahreszeit gerade bietet, hinein geben, nur muß beides eben abgekocht sein, und
                    darf ja nicht in der Bouillon zerkochen. Ist das Fleisch gahr, aber nicht zu
                    weich gekocht, läßt man beliebige Klöße eben darin gahr kochen und richtet die
                    Suppe an. Zugleich hat man Reis, für jede Person einen Eßlöffel gerechnet,
                    abgebrüht und in Bouillon, wozu man so viel mehr Fleisch genommen, gahr und dick
                    gekocht; doch müssen die Körner ganz bleiben. Derselbe wird bei der Suppe (nach
                    Belieben mit geriebenem Parmesankäse) herumgereicht. </p>
                <p>Rindfleischsuppe muß vom Kochen an, 3—3½ Stunden kochen.</p>

            </cue:recipe>



            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-16">
                <head>Mock Turtle Suppe.</head>

                <p>Es wird hierzu für <cue:yield atLeast="24" atMost="30">24—30 Personen</cue:yield>
                    eine kräftige <ref target="#Bouillon">Bouillon</ref> von 8—10 Pfund
                        <cue:recipeIngredient ref="#Rindkochfleisch" atLeast="8" atMost="10"
                        unit="Pfund">Rindfleisch</cue:recipeIngredient> mit <cue:recipeIngredient
                        ref="#Wurzelwerk">Wurzelwerk</cue:recipeIngredient> gekocht. Zugleich
                    bringt man einen großen <cue:recipeIngredient ref="#Kalbskopf" quantity="1"
                        >Kalbskopf</cue:recipeIngredient>, eine <cue:recipeIngredient
                        ref="#Schweineschnauze" quantity="1"
                        >Schweineschnauze</cue:recipeIngredient> und <cue:recipeIngredient
                        ref="#Schweineohr">Ohren</cue:recipeIngredient>, einen <cue:recipeIngredient
                        ref="#Ochsengaumen" quantity="1">Ochsengaumen</cue:recipeIngredient> und
                    eine geräucherte <cue:recipeIngredient ref="#Ochsenzunge" quantity="1"
                        >Ochsenzunge</cue:recipeIngredient> zu Feuer und kocht dies Alles gahr, aber nicht
                    zu weich. Kalt, schneidet man es in kleine, länglich viereckige Stückchen, gibt
                    das Fleisch in die Bouillon, nebst <cue:recipeIngredient
                        ref="#braunes_Gewürz">braunem Gewürz</cue:recipeIngredient>, ein Paar
                    Messerspitzen <cue:recipeIngredient ref="#Cayennepfeffer"
                        quantityPhrase="ein Paar" unit="Messerspitze"
                        >Cayenne-Pfeffer</cue:recipeIngredient>, einige <cue:recipeIngredient
                        ref="#Midder" quantityPhrase="einige">Kalbsmidder</cue:recipeIngredient>
                    in Stückchen geschnitten <ref target="#A-16">(siehe Vorbereitungsregeln)</ref>,
                    kleine <cue:recipeIngredient ref="#Saucisse">Saucissen</cue:recipeIngredient>, so
                    viel Kalbskopfbrühe, daß man hinreichend Suppe hat, und macht dies mit in
                        <cue:recipeIngredient ref="#Butter">Butter</cue:recipeIngredient> braun
                    gemachtem <cue:recipeIngredient ref="#Mehl">Mehl</cue:recipeIngredient> gebunden.
                    Nachdem dies Alles ¼ Stunde gekocht hat, kommen noch <cue:recipeIngredient target="#L-4"
                        >Klöße von Kalbfleisch</cue:recipeIngredient>, einige hart gekochte
                        <cue:recipeIngredient ref="#Ei" quantityPhrase="einige"
                        >Eier</cue:recipeIngredient> in Würfel geschnitten, ein Paar Eßlöffel
                        <cue:recipeIngredient ref="#Englische_Soja" quantityPhrase="ein Paar"
                        unit="EL">Engl. Soja</cue:recipeIngredient> hinzu, und wenn die Klößchen einige
                    Minuten gekocht haben, ½ Flasche <cue:recipeIngredient ref="#Madeira"
                        quantity="0.5" unit="Flasche">Madeira</cue:recipeIngredient> und auch
                        <cue:recipeIngredient ref="#Auster">Austern</cue:recipeIngredient>, wenn man
                    sie haben kann. Dann wird die Suppe sogleich angerichtet.</p>

                <note>Anmerk. Der <cue:recipeIngredient ref="#Englische_Soja" optional="True"
                        >Soja</cue:recipeIngredient> macht die Suppe gewürzreicher, kann jedoch gut
                    wegbleiben, und statt <cue:recipeIngredient ref="#Madeira" altGrp="1" altFor="2"
                        >Madeira</cue:recipeIngredient> kann man <cue:recipeIngredient
                        ref="weißen_Franzwein" altGrp="2" altFor="1">weißen Franzwein</cue:recipeIngredient> und etwas
                        <cue:recipeIngredient ref="#Rum" altGrp="2" altFor="1" quantityPhrase="etwas"
                        >Rum</cue:recipeIngredient> nehmen. Sowohl die Bouillon als Kalbskopf können schon
                    am vorhergehenden Tage, ohne Nachtheil der Suppe, gekocht werden. </note>
            </cue:recipe>


            <spanGrp type="refs">
                <span xml:id="Bouillon" from="#Bouillon-start" to="#Bouillon-end">Rezept für
                    Bouillon</span>
                <span xml:id="A-16" from="#A-16-start" to="#A-16-end">Allgemeine Vorbereitungsregeln
                    zu Midder.</span>
                <span xml:id="L-4" from="#L-4-start" to="#L-4-end">Klöße von Kalb- oder
                    Hühnerfleisch</span>
            </spanGrp>
        </body>
    </text>
</TEI>
