<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="cueML/cueML_v0.5.rng" type="xml"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cue="http://cueML/ns">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <xenoData>
            
        </xenoData>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-1">
                <head>Klare weiße Rindfleischsuppe.</head>
                
                <p>Man rechnet, wenn die Gesellschaft klein ist, auf jede Person ¾ Pfund, bei einer
                    großen Gesellschaft ½ Pfund <cue:ingredient quantity="1">Fleisch</cue:ingredient>. Dasselbe wird gewaschen und mit doppelt so
                    vielem Wasser, als man Suppe haben will, zu Feuer gesetzt. Auf jede Person rechnet
                    man bei einem Gesellschaftsessen ⅜ Maß Suppe, also auch ¾ Maß Wasser, wozu man gleich
                    das nöthige Salz gibt, weil das Fleisch nur in der ersten Stunde des Kochens das Salz
                    annimmt und das spätere Hinzugeben des Salzes nur die Suppe würzt. Ist das Fleisch
                    sorgfältig ausgeschäumt, gibt man eine fein geschnittene Zwiebel hinzu, wodurch die
                    Brühe an Kraft gewinnt, und läßt sie, fest zugedeckt, fortwährend, aber nicht zu
                    stark kochen. Eine Stunde später gießt man die Brühe durch ein Haarsieb, weil sie nie
                    ganz klar ist, spült das Stück Fleisch eben ab und setzt es mit der Brühe, die man
                    vom Bodensatz langsam abschüttet, in dem ebenfalls umgespülten Topfe wieder zu Feuer
                    nebst einigen Scorzoner-, einer Sellerie- und Petersilienwurzel. Hiermit läßt man die
                    Suppe ferner kochen, während man zuweilen das Fett abnimmt, das der Bouillon den
                    feinen Geschmack benimmt. Man kann ein halbes Stündchen vor dem Anrichten Spargel
                    oder Blumenkohl, was die Jahreszeit gerade bietet, hinein geben, nur muß beides eben
                    abgekocht sein, und darf ja nicht in der Bouillon zerkochen. Ist das Fleisch gahr,
                    aber nicht zu weich gekocht, läßt man beliebige Klöße eben darin gahr kochen und
                    richtet die Suppe an. Zugleich hat man Reis, für jede Person einen Eßlöffel
                    gerechnet, abgebrüht und in Bouillon, wozu man so viel mehr Fleisch genommen, gahr
                    und dick gekocht; doch müssen die Körner ganz bleiben. Derselbe wird bei der Suppe
                    (nach Belieben mit geriebenem Parmesankäse) herumgereicht. </p>
                <p>Rindfleischsuppe muß vom Kochen an, 3—3½ Stunden kochen.</p>
                
            </cue:recipe>
            
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-2">
                <head>Rindfleischsuppe mit Perlgerste und Reis.</head>
                
                <p>Wird gekocht wie die vorhergehende, nur mit der Abänderung, daß, wenn die Brühe durch
                    ein Haarsieb geschüttet ist, man verhältnißmäßig 1—2 Eßlöffel voll Mehl mit frischer
                    Butter durchschwitzt, welches jedoch weiß bleiben muß, und die vom Bodensatz
                    abgeklärte Brühe hinzuschüttet. Zugleich gibt man feine Gerste nebst etwas Wurzelwerk
                    in die Suppe, später auch Spargel, Blumenkohl oder Scorzonerwurzeln, was die
                    Jahreszeit bietet, und vor dem Anrichten die Herzblättchen der Sellerieknollen und
                    beliebige Klöße. Man rührt die Suppe mit 1—2 Eidotter ab, indem man solche mit etwas
                    Wasser zerrührt, und unter fortwährendem Rühren die kochende Suppe hinzu gibt. Sie
                    muß gebunden, nur ja nicht zu sämig sein. </p>
                
                <note>Anmerk. Will man Reis oder Sago zur Suppe nehmen, so gibt man dieses später
                    hinein. Man rechnet davon auf jede Person bei allen Fleischsuppen einen gestrichenen
                    Eßlöffel voll. </note>
            </cue:recipe>
            
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-3">
                <head>Schnell gemachte Rindfleischsuppe.</head>
                
                <p>Für 6—7 Personen schneidet man 2 Pfund Fleisch in kleine Würfel, läßt einige Löffel
                    Mehl in 2 Stich frischer Butter gelbbraun werden, gibt das Fleisch hinzu und läßt es
                    ebenfalls ein wenig rösten, so wie nachher eine, in 8 Theile geschnittene
                    Sellerieknolle, eine klein geschnittene Zwiebel und eine geriebene gelbe Murzel
                    (Möhre). Dies wird eine Weile gerührt und so viel kochendes Wasser zugegossen, als
                    man, zum Einkochen mitgerechnet, Suppe haben will. Eine bis 1½ Stunden läßt man Alles
                    kochen und schüttet es durch ein Sieb. Der Reis wird allein gekocht, beim Anrichten
                    mit dem Sellerie in die Suppe gegeben, und diese mit Eidotter und Muskat abgerührt. </p>
                
            </cue:recipe>
            
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-4">
                <head>Klare braune Rindfleischsuppe.</head>
                
                <p>Die Bereitung dieser braunen Kraftbrühe findet man in A. No. 12. Zu einer
                    Gesellschaft von 12 Personen nimmt man 6 Pfund Rindfleisch und 1 Pfund rohen
                    Schinken. Es werden braune Klöße No. 3 und Schwammklöße darin gemacht. Auch kann man
                    nach Belieben braunen Sago darin kochen. </p>
                
            </cue:recipe>
            
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-5">
                <head>Eine gute Suppe von Braten-Jus.</head>
                
                <p>Man schmort eine fein geschnittene Zwiebel mit reichlich frischer Butter, läßt ein
                    bis zwei Eßlöffel voll feines Mehl darin anziehen, und gießt dann so viel kochendes
                    Wasser hinzu, als man (zum Einkochen mitgerechnet) Suppe haben will. Nachdem Reis und
                    eine geschnittene Sellerieknolle darin weich gekocht sind, gibt man Braten-Jus hinzu.
                    Die vom Rost-Beef No. 3 eignet sich vorzüglich zu dieser Suppe. Hat man reichlich
                    Jus, so kann man eine Kraftsuppe daraus bereiten, das Mehl bleibt dann weg. </p>
                
            </cue:recipe>
            
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-6">
                <head>Kalbfleischsuppe.</head>
                
                <p>Das Kalbfleisch wie in No. 1, nach der Personenzahl, doch etwas reichlicher genommen,
                    da solches weniger Kraft gibt, als Rindfleisch. Nachdem es gut gewaschen, mit Wasser
                    und Salz rein ausgeschäumt, gibt man die Brühe nach Verlauf von einer starken halben
                    Stunde durch ein Sieb, schwitzt wie in No. 2, Mehl in Butter, schüttet die
                    Kalbfleischbrühe vom Bodensatz langsam hinzu, gibt eine Petersilien- und einige
                    Scorzoner-Wurzeln dazu, so wie ½ Stunde vor dem Anrichten abgebrühten Reis, und kocht
                    die Suppe langsam, fest zugedeckt, gahr. Später kann man Spargel oder Blumenkohl, was
                    die Jahreszeit hat, jedoch vorher eben abgekocht, und 10 Minuten vor dem Anrichten
                    Fleisch- oder andere beliebige Klöße darin gahr kochen. Die Suppe wird mit Muskat,
                    etwas fein gehackter Petersilie und 1—2 Eidotter abgerührt. </p>
                <p>Soll Griesmehl in der Suppe gekocht werden, bleibt das Mehl weg. Wird das Fleisch
                    nach derselben gegessen, schneidet man es vor dem Kochen in passende viereckige
                    Stückchen, und gibt eine Meerrettig-Sauce dabei. </p>
                <p>Kalbfleischsuppe muß 1½ — 2 Stunden kochen.</p>
                
            </cue:recipe>
            
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-7">
                <head>Kalbfleischsuppe für Kranke.</head>
                
                <p>Es wird dazu ein gutes, fleischiges Stück genommen, wie oben mit etwas Salz
                    ausgeschäumt, die Brühe durch ein Sieb geschüttet, mit Reis, der in kochendem Wasser
                    abgebrüht ist, gahr gekocht. Hat man Spargel oder Scorzoneren, so kann man solche
                    abgekocht darin weich kochen, auch ein wenig fein gehackte Petersilie dazu geben und
                    die Suppe, wenn es dem Kranken erlaubt ist, mit einem frischen Eidotter abrühren. </p>
                
            </cue:recipe>
            
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-8">
                <head>Suppe von Midder (Kalbsmilch).</head>
                
                <p>Das Midder wird nach A. No. 16 vorgerichtet, in kleine Würfel geschnitten und in
                    Butter und Mehl gelb gemacht, mit Kalbfleischbrühe eine Weile gekocht, dann mit etwas
                    fein gehackter Petersilie, Muskatblüthe und Eidotter abgerührt. Auch für Kranke ist
                    dies eine passende Suppe, dann aber muß das Gewürz wegbleiben und das Mehl mit wenig
                    Butter nur weiß geschwitzt werden. </p>
                
            </cue:recipe>
            
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-9">
                <head>Hammelfleischsuppe.</head>
                
                <p>Das Fleisch wird in Stückchen gehauen, gut gewaschen, mit Salz ausgeschäumt,
                    Wurzelwerk, eine fein geschnittene Zwiebel und einige in Würfel geschnittene
                    Kartoffeln hinein gegeben. Letztere müssen ganz zerkochen, ist dies nicht der Fall,
                    weil manche Kartoffeln sich nicht auflösen, so reibt man sie durch ein Sieb. Eine
                    halbe Stunde vor dem Anrichten wird Griesmehl hinein gestreut, und wenn dies gahr
                    ist, gibt man Kartoffel-Klöße in die Suppe und rührt sie nach Verlauf von 10 Minuten
                    Sie muß 2½ — 3 Stunden kochen. </p>
                
            </cue:recipe>
            
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-16">
                <head>Mock Turtle Suppe.</head>
                
                <p>Es wird hierzu für 24—30 Personen eine kräftige Bouillon von 8—10 Pfund Rindfleisch
                    mit Wurzelwerk gekocht. Zugleich bringt man einen großen Kalbskopf, eine
                    Schweineschnauze und Ohren, einen Ochsengaumen und eine geräucherte Ochsenzunge zu
                    Feuer und kocht dies Alles gahr, aber nicht zu weich. Kalt, schneidet man es in
                    kleine, länglich viereckige Stückchen, gibt das Fleisch in die Bouillon, nebst
                    braunem Gewürz, ein Paar Messerspitzen Cayenne-Pfeffer, einige Kalbsmidder in
                    Stückchen geschnitten (siehe Vorbereitungsregeln), kleine Saucissen, so viel
                    Kalbskopfbrühe, daß man hinreichend Suppe hat, und macht dies mit in Butter braun
                    gemachtem Mehl gebunden. Nachdem dies Alles ¼ Stunde gekocht hat, kommen noch Klöße
                    von Kalbfleisch, einige hart gekochte Eier in Würfel geschnitten, ein Paar Eßlöffel
                    Engl. Soja hinzu, und wenn die Klößchen einige Minuten gekocht haben, ½ Flasche
                    Madeira und auch Austern, wenn man sie haben kann. Dann wird die Suppe sogleich
                    angerichtet. </p>
                
                <note>Anmerk. Der Soja macht die Suppe gewürzreicher, kann jedoch gut wegbleiben, und
                    statt Madeira kann man weißen Franzwein und etwas Rum nehmen. Sowohl die Bouillon als
                    Kalbskopf können schon am vorhergehenden Tage, ohne Nachtheil der Suppe, gekocht
                    werden. </note>
            </cue:recipe>
            
            <spanGrp type="links">
                
            </spanGrp>
        </body>
    </text>
</TEI>
