<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="cueML/cueML_v0.5.rng" type="xml"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cue="http://cueML/ns"
    xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <xi:include href="listIngredients.xml"/>

            <anchor xml:id="A-16-start"/>
            <cue:recipe type="Allgemeine_Vorbereitungsregeln" rcp-id="A-16">
                <head><cue:recipeIngredient ref="#Midder">Midder</cue:recipeIngredient> zum
                    Fricassee.</head>

                <p>Wird mit kaltem Wasser zu Feuer gesetzt; wenn es warm geworden, abgeschüttet und
                    anderes darauf gegeben, so einige Male, bis es weiß geworden ist. Dann legt man
                    es in kaltes Wasser, zieht von den länglichen Stücken die Haut ab, löst aus den
                    andern die fleischigten Theile, schneidet dasselbe in einige Stücke und kocht es
                        <cue:cookTime dur-iso="PT15M">¼ Stunde</cue:cookTime> im Fricassee gahr.</p>
            </cue:recipe>
            <anchor xml:id="A-16-end"/>

            <anchor xml:id="B-1-start"/>
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-1">
                <head>Klare weiße Rindfleischsuppe.</head>

                <p><anchor xml:id="Bouillon-start"/>Man rechnet, wenn die Gesellschaft klein ist,
                    auf jede Person ¾ Pfund, bei einer großen Gesellschaft ½ Pfund Fleisch. Dasselbe
                    wird gewaschen und mit doppelt so vielem Wasser, als man Suppe haben will, zu
                    Feuer gesetzt. Auf jede Person rechnet man bei einem Gesellschaftsessen ⅜ Maß
                    Suppe, also auch ¾ Maß Wasser, wozu man gleich das nöthige Salz gibt, weil das
                    Fleisch nur in der ersten Stunde des Kochens das Salz annimmt und das spätere
                    Hinzugeben des Salzes nur die Suppe würzt. Ist das Fleisch sorgfältig
                    ausgeschäumt, gibt man eine fein geschnittene Zwiebel hinzu, wodurch die Brühe
                    an Kraft gewinnt, und läßt sie, fest zugedeckt, fortwährend, aber nicht zu stark
                    kochen. Eine Stunde später gießt man die Brühe durch ein Haarsieb, weil sie nie
                    ganz klar ist, spült das Stück Fleisch eben ab und setzt es mit der Brühe, die
                    man vom Bodensatz langsam abschüttet, in dem ebenfalls umgespülten Topfe wieder
                    zu Feuer nebst einigen Scorzoner-, einer Sellerie- und Petersilienwurzel.
                    Hiermit läßt man die Suppe ferner kochen, während man zuweilen das Fett abnimmt,
                    das der Bouillon den feinen Geschmack benimmt.<anchor xml:id="Bouillon-end"/>
                    Man kann ein halbes Stündchen vor dem Anrichten Spargel oder Blumenkohl, was die
                    Jahreszeit gerade bietet, hinein geben, nur muß beides eben abgekocht sein, und
                    darf ja nicht in der Bouillon zerkochen. Ist das Fleisch gahr, aber nicht zu
                    weich gekocht, läßt man beliebige Klöße eben darin gahr kochen und richtet die
                    Suppe an. Zugleich hat man Reis, für jede Person einen Eßlöffel gerechnet,
                    abgebrüht und in Bouillon, wozu man so viel mehr Fleisch genommen, gahr und dick
                    gekocht; doch müssen die Körner ganz bleiben. Derselbe wird bei der Suppe (nach
                    Belieben mit geriebenem Parmesankäse) herumgereicht. </p>
                <p>Rindfleischsuppe muß vom Kochen an, 3—3½ Stunden kochen.</p>

            </cue:recipe>
            <anchor xml:id="B-1-end"/>

            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-2">
                <head>Rindfleischsuppe mit Perlgerste und Reis.</head>

                <p>Wird gekocht wie die vorhergehende, nur mit der Abänderung, daß, wenn die Brühe
                    durch ein Haarsieb geschüttet ist, man verhältnißmäßig 1—2 Eßlöffel voll Mehl
                    mit frischer Butter durchschwitzt, welches jedoch weiß bleiben muß, und die vom
                    Bodensatz abgeklärte Brühe hinzuschüttet. Zugleich gibt man feine Gerste nebst
                    etwas Wurzelwerk in die Suppe, später auch Spargel, Blumenkohl oder
                    Scorzonerwurzeln, was die Jahreszeit bietet, und vor dem Anrichten die
                    Herzblättchen der Sellerieknollen und beliebige Klöße. Man rührt die Suppe mit
                    1—2 Eidotter ab, indem man solche mit etwas Wasser zerrührt, und unter
                    fortwährendem Rühren die kochende Suppe hinzu gibt. Sie muß gebunden, nur ja
                    nicht zu sämig sein. </p>

                <note>Anmerk. Will man Reis oder Sago zur Suppe nehmen, so gibt man dieses später
                    hinein. Man rechnet davon auf jede Person bei allen Fleischsuppen einen
                    gestrichenen Eßlöffel voll. </note>
            </cue:recipe>

            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-3">
                <head>Schnell gemachte Rindfleischsuppe.</head>

                <p>Für 6—7 Personen schneidet man 2 Pfund Fleisch in kleine Würfel, läßt einige
                    Löffel Mehl in 2 Stich frischer Butter gelbbraun werden, gibt das Fleisch hinzu
                    und läßt es ebenfalls ein wenig rösten, so wie nachher eine, in 8 Theile
                    geschnittene Sellerieknolle, eine klein geschnittene Zwiebel und eine geriebene
                    gelbe Murzel (Möhre). Dies wird eine Weile gerührt und so viel kochendes Wasser
                    zugegossen, als man, zum Einkochen mitgerechnet, Suppe haben will. Eine bis 1½
                    Stunden läßt man Alles kochen und schüttet es durch ein Sieb. Der Reis wird
                    allein gekocht, beim Anrichten mit dem Sellerie in die Suppe gegeben, und diese
                    mit Eidotter und Muskat abgerührt. </p>

            </cue:recipe>

            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-4">
                <head>Klare braune Rindfleischsuppe.</head>

                <p>Die Bereitung dieser braunen Kraftbrühe findet man in A. No. 12. Zu einer
                    Gesellschaft von 12 Personen nimmt man 6 Pfund Rindfleisch und 1 Pfund rohen
                    Schinken. Es werden braune Klöße No. 3 und Schwammklöße darin gemacht. Auch kann
                    man nach Belieben braunen Sago darin kochen. </p>

            </cue:recipe>

            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-5">
                <head>Eine gute Suppe von Braten-Jus.</head>

                <p>Man schmort eine fein geschnittene Zwiebel mit reichlich frischer Butter, läßt
                    ein bis zwei Eßlöffel voll feines Mehl darin anziehen, und gießt dann so viel
                    kochendes Wasser hinzu, als man (zum Einkochen mitgerechnet) Suppe haben will.
                    Nachdem Reis und eine geschnittene Sellerieknolle darin weich gekocht sind, gibt
                    man Braten-Jus hinzu. Die vom Rost-Beef No. 3 eignet sich vorzüglich zu dieser
                    Suppe. Hat man reichlich Jus, so kann man eine Kraftsuppe daraus bereiten, das
                    Mehl bleibt dann weg. </p>

            </cue:recipe>

            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-6">
                <head>Kalbfleischsuppe.</head>

                <p><ref target="#B-1">Das <cue:recipeIngredient>Kalbfleisch</cue:recipeIngredient> wie in No. 1, nach der Personenzahl, doch etwas reichlicher 
                    genommen, da solches weniger Kraft gibt, als <cue:recipeIngredient dontUse="True">Rindfleisch</cue:recipeIngredient></ref>. Nachdem es gut
                    gewaschen, mit Wasser und Salz rein ausgeschäumt, gibt man die Brühe nach
                    Verlauf von einer starken halben Stunde durch ein Sieb, schwitzt wie in No. 2,
                    Mehl in Butter, schüttet die Kalbfleischbrühe vom Bodensatz langsam hinzu, gibt
                    eine Petersilien- und einige Scorzoner-Wurzeln dazu, so wie ½ Stunde vor dem
                    Anrichten abgebrühten Reis, und kocht die Suppe langsam, fest zugedeckt, gahr.
                    Später kann man Spargel oder Blumenkohl, was die Jahreszeit hat, jedoch vorher
                    eben abgekocht, und 10 Minuten vor dem Anrichten Fleisch- oder andere beliebige
                    Klöße darin gahr kochen. Die Suppe wird mit Muskat, etwas fein gehackter
                    Petersilie und 1—2 Eidotter abgerührt. </p>
                <p>Soll Griesmehl in der Suppe gekocht werden, bleibt das Mehl weg. Wird das Fleisch
                    nach derselben gegessen, schneidet man es vor dem Kochen in passende viereckige
                    Stückchen, und gibt eine Meerrettig-Sauce dabei. </p>
                <p>Kalbfleischsuppe muß 1½ — 2 Stunden kochen.</p>

            </cue:recipe>

            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-7">
                <head>Kalbfleischsuppe für Kranke.</head>

                <p>Es wird dazu ein gutes, fleischiges Stück genommen, wie oben mit etwas Salz
                    ausgeschäumt, die Brühe durch ein Sieb geschüttet, mit Reis, der in kochendem
                    Wasser abgebrüht ist, gahr gekocht. Hat man Spargel oder Scorzoneren, so kann
                    man solche abgekocht darin weich kochen, auch ein wenig fein gehackte Petersilie
                    dazu geben und die Suppe, wenn es dem Kranken erlaubt ist, mit einem frischen
                    Eidotter abrühren. </p>

            </cue:recipe>

            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-8">
                <head>Suppe von Midder (Kalbsmilch).</head>

                <p>Das Midder wird nach A. No. 16 vorgerichtet, in kleine Würfel geschnitten und in
                    Butter und Mehl gelb gemacht, mit Kalbfleischbrühe eine Weile gekocht, dann mit
                    etwas fein gehackter Petersilie, Muskatblüthe und Eidotter abgerührt. Auch für
                    Kranke ist dies eine passende Suppe, dann aber muß das Gewürz wegbleiben und das
                    Mehl mit wenig Butter nur weiß geschwitzt werden. </p>

            </cue:recipe>

            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-9">
                <head>Hammelfleischsuppe.</head>

                <p>Das Fleisch wird in Stückchen gehauen, gut gewaschen, mit Salz ausgeschäumt,
                    Wurzelwerk, eine fein geschnittene Zwiebel und einige in Würfel geschnittene
                    Kartoffeln hinein gegeben. Letztere müssen ganz zerkochen, ist dies nicht der
                    Fall, weil manche Kartoffeln sich nicht auflösen, so reibt man sie durch ein
                    Sieb. Eine halbe Stunde vor dem Anrichten wird Griesmehl hinein gestreut, und
                    wenn dies gahr ist, gibt man Kartoffel-Klöße in die Suppe und rührt sie nach
                    Verlauf von 10 Minuten mit gehackter Petersilie, Muskat und Eidotter ab. Sie muß
                    2½ — 3 Stunden kochen. </p>

            </cue:recipe>
            
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-10">
                <head>Hühnersuppe.</head>
                
                <p>Zu 4—5 Personen rechnet man ein großes, fettes Huhn. Dasselbe wird mit Salz gehörig
                    ausgeschäumt, die Brühe, wie bei allen Fleischsuppen, durch ein Sieb geschüttet und
                    mit einer Petersilien-Wurzel gahr gekocht, was ungefähr 3 Stunden Zeit erfordert. Ein
                    und eine halbe Stunde vorher gibt man gut abgebrühten Reis, oder nach Belieben
                    Perlgerste zur Suppe, die jedoch wohl ½ Stunde länger kochen muß. Krebsklöße und
                    Krebsbutter sind vorzüglich gut darin; in Ermangelung derselben nehme man Klöße nach
                    Belieben und rühre die Suppe mit etwas fein gehackter Petersilie, Muskatblüthe und
                    Eidotter ab. Sie muß, wie auch die vorhergehenden Fleischsuppen gebunden, nur ja
                    nicht breiig gekocht werden, wodurch das Feine verloren geht. Das Huhn kann mit der
                    Sauce P. No. 30 gegessen werden. </p>
                <p>Für Kranke läßt man Klöße und Muskat weg.</p>
                
            </cue:recipe>
            
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-11">
                <head>Taubensuppe für Kranke.</head>
                
                <p>Die Tauben werden mit Wasser und Salz rein ausgeschäumt, feine Perlgerste oder Reis
                    hineingegeben, so wie ½ Stunde vor dem Anrichten abgekochte Spargelköpfe oder etwas
                    Blumenkohl, was man haben kann. Ist dem Kranken ein Eidotter erlaubt, so wird die
                    Suppe damit abgerührt. </p>
                <p>Sie muß, wenn die Tauben jung sind, 1½, im andern Fall 2 Stunden kochen. </p>
                
            </cue:recipe>
            
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-12">
                <head>Krebssuppe.</head>
                
                <p>Man kocht nach No. 1 eine gute Bouillon und zu 12 Personen etwa 24 Stück Krebse. Dann
                    wird das Fleisch aus Scheeren und Schwänzen gebrochen, die sämmtlichen Schalen im
                    Mörser nicht zu fein gestoßen und über Feuer mit einem großen Stück frischer Butter
                    durchgerührt, bis diese roth wird und zu steigen anfängt. Nun läßt man darin so viel
                    Mehl anziehn, daß die Suppe davon gebunden wird, gießt Fleischbrühe hinzu und das
                    Ganze durch ein Haarsieb zu der kochenden Bouillon. Kurz vor dem Anrichten giebt man
                    Krebsklöße, nach L. No. 2, Midder (Kälbermilch), Krebsköpfe gefüllt, mit der Masse,
                    von der man Schwammklöße macht, hinein, und rührt die Suppe mit Eidotter ab; doch
                    darf sie ja nicht zu sämig sein, was überhaupt bei allen Gesellschaftssuppen
                    vermieden werden muß. </p>
                
            </cue:recipe>
            
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-13">
                <head>Aalsuppe mit Bouillon.</head>
                
                <p>Man kocht Rindfleisch-Bouillon und in derselben Sellerie- und Petersilienwurzeln
                    nebst einem tiefen Teller voll geschälter, in 4 Theile geschnittener guter Birnen
                    weich. Dann nimmt man 2—3 Pfund kleine Aale, zieht die Haut ab, schneidet sie in 3
                    Finger breite Stücke, wäscht sie rein, und läßt sie in kochendem Wasser und Salz halb
                    gahr kochen, thut sie in die Suppe, nebst feinen Suppenkräutern, einigen
                    Zitronenscheiben, macht dieselbe mit in Butter gelb geröstetem Mehl gebunden und gibt
                    kurz vor dem Anrichten Fleisch- oder Schwammklöße hinein. Die Zeit des Kochens ist,
                    wie bei Rindfleischsuppe. </p>
                
            </cue:recipe>
            
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-14">
                <head>Aalsuppe mit Wasser.</head>
                
                <p>Kleine Aale werden abgezogen, in 3 Finger breite Stücke geschnitten, gesalzen,
                    gewaschen und abgetrocknet, in Zwieback und Salbei gedreht, mit Butter gelb gebraten.
                    Unterdeß läßt man einige Löffel Mehl in Butter anziehn, schüttet Wasser hinzu und
                    läßt folgende Kräuter darin eine Weile kochen: Kerbel, Portulac oder Sauerampfer,
                    etwas Thimian, Majoran, Basilikum, Kopfsalat und was man sonst dieser Art hat; Alles
                    fein geschnitten, nebst Muskat und etwas Pfeffer, gibt die Aale hinein und rührt die
                    Suppe mit 1—2 Eidottern ab. </p>
                
            </cue:recipe>
            
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-15">
                <head>Fischsuppe.</head>
                
                <p>Hechte oder Karpfen werden in Stücke geschnitten, in Mehl umgedreht und mit
                    Weißbrodschnitten in Butter gelb gebraten. Dann schüttet man Bouillon, die mit
                    Wurzelwerk und Zwiebeln gekocht ist, oder auch frische Erbsenbrühe dazu, läßt dies
                    noch eine Weile kochen, rührt es kurz vor dem Anrichten durch ein Sieb, läßt es
                    wieder zum Kochen kommen, gibt fein gehackte Petersilie hinein, die nicht durchkochen
                    muß, damit sie ihre grüne Farbe behalte. Es wird in Würfel geschnittenes und in
                    Butter geröstetes Weißbrod dabei gegeben. </p>
                <p>Wenn die Brühe vorher gekocht ist, so läßt sich diese Suppe in einer Stunde bereiten. </p>
                
            </cue:recipe>


            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-16">
                <head>Mock Turtle Suppe.</head>

                <p>Es wird hierzu für <cue:recipeYield atLeast="24" atMost="30" unit="people">24—30 Personen</cue:recipeYield>
                    eine kräftige <cue:recipeIngredient target="#Bouillon"
                        >Bouillon</cue:recipeIngredient> von 8—10 Pfund <cue:recipeIngredient
                        ref="#Rindkochfleisch" atLeast="8" atMost="10" unit="Pfund"
                        >Rindfleisch</cue:recipeIngredient> mit <cue:recipeIngredient
                        ref="#Wurzelwerk">Wurzelwerk</cue:recipeIngredient> gekocht. Zugleich bringt
                    man einen großen <cue:recipeIngredient ref="#Kalbskopf" quantity="1"
                        >Kalbskopf</cue:recipeIngredient>, eine <cue:recipeIngredient
                        ref="#Schweineschnauze" quantity="1">Schweineschnauze</cue:recipeIngredient>
                    und <cue:recipeIngredient ref="#Schweineohr">Ohren</cue:recipeIngredient>, einen
                        <cue:recipeIngredient ref="#Ochsengaumen" quantity="1"
                        >Ochsengaumen</cue:recipeIngredient> und eine geräucherte
                        <cue:recipeIngredient ref="#Ochsenzunge" quantity="1"
                        >Ochsenzunge</cue:recipeIngredient> zu Feuer und kocht dies Alles gahr, aber
                    nicht zu weich. Kalt, schneidet man es in kleine, länglich viereckige Stückchen,
                    gibt das Fleisch in die Bouillon, nebst <cue:recipeIngredient
                        ref="#braunes_Gewürz">braunem Gewürz</cue:recipeIngredient>, ein Paar
                    Messerspitzen <cue:recipeIngredient ref="#Cayennepfeffer" quantity="ein Paar"
                        unit="Messerspitze">Cayenne-Pfeffer</cue:recipeIngredient>, einige
                        <cue:recipeIngredient ref="#Midder" quantity="einige"
                        >Kalbsmidder</cue:recipeIngredient> in Stückchen geschnitten <ref
                        target="#A-16">(siehe Vorbereitungsregeln)</ref>, kleine
                        <cue:recipeIngredient ref="#Saucisse">Saucissen</cue:recipeIngredient>, so
                    viel Kalbskopfbrühe, daß man hinreichend Suppe hat, und macht dies mit in
                        <cue:recipeIngredient ref="#Butter">Butter</cue:recipeIngredient> braun
                    gemachtem <cue:recipeIngredient ref="#Mehl">Mehl</cue:recipeIngredient>
                    gebunden. Nachdem dies Alles ¼ Stunde gekocht hat, kommen noch
                        <cue:recipeIngredient target="#L-4">Klöße von
                        Kalbfleisch</cue:recipeIngredient>, einige hart gekochte
                        <cue:recipeIngredient ref="#Ei" quantity="einige"
                        >Eier</cue:recipeIngredient> in Würfel geschnitten, ein Paar Eßlöffel
                        <cue:recipeIngredient ref="#Englische_Soja" quantity="ein Paar" unit="EL"
                        >Engl. Soja</cue:recipeIngredient> hinzu, und wenn die Klößchen einige
                    Minuten gekocht haben, ½ Flasche <cue:recipeIngredient ref="#Madeira"
                        quantity="0.5" unit="Flasche">Madeira</cue:recipeIngredient> und auch
                        <cue:recipeIngredient ref="#Auster" optional="True">Austern</cue:recipeIngredient>, wenn man
                    sie haben kann. Dann wird die Suppe sogleich angerichtet.</p>

                <note>Anmerk. Der <cue:recipeIngredient ref="#Englische_Soja" optional="True"
                        >Soja</cue:recipeIngredient> macht die Suppe gewürzreicher, kann jedoch gut
                    wegbleiben, und statt <cue:recipeIngredient ref="#Madeira" altGrp="1"
                        >Madeira</cue:recipeIngredient> kann man <cue:recipeIngredient
                        ref="weißen_Franzwein" altGrp="2">weißen Franzwein</cue:recipeIngredient>
                    und etwas <cue:recipeIngredient ref="#Rum" altGrp="2" quantity="etwas"
                        >Rum</cue:recipeIngredient> nehmen<cue:alt target="1 2"/>. Sowohl die
                    Bouillon als Kalbskopf können schon am vorhergehenden Tage, ohne Nachtheil der
                    Suppe, gekocht werden.</note>
            </cue:recipe>

            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-17">
               <head>Mock Turtle Suppe einfacher zubereitet.</head>
   
               <p>Ein großer Kalbskopf wird gut gereinigt, nebst einem Ochsenmaul, Wurzelwerk und
                  Möhren gahr, doch nicht ganz weich gekocht und kalt in kleine, länglich viereckige
                  Stückchen geschnitten. Dann macht man einige Charlotten, Dragon und Mehl in
                  steigender Butter braun, rührt gute Bouillon und Kalbskopfbrühe dazu, gibt das
                  geschnittene Fleisch, Cayenne-Pfeffer und braunes Gewürz hinein und läßt es ¼ Stunde
                  kochen. Dann kommt noch dazu: statt Madeira ½ Flasche Graves und ein Glas Arrac,
                  Kalbfleisch-Klöße und einige hart gekochte, in Würfel geschnittene Eier. Diese Suppe
                  muß recht gebunden, doch ja nicht dicklich sein, man kann also, ehe der Wein dazu
                  gegeben wird, entweder noch braunes Mehl oder Brühe hinzufügen. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-18">
               <head>Kerry-Suppe.</head>
   
               <p>Für 12 Personen werden 2 Hühner in Butter und Zwiebeln gelb gemacht, dann in
                  Kalbfleischbrühe gahr gekocht, mit einem Loth Thamarinde und einer Messerspitze
                  Spanischem Pfeffer gewürzt. Eine Stunde vor dem Anrichten ½ Eßlöffel voll
                  Kerry-Pulver (dessen Zubereitung in den Vorbereitungsregeln zu finden ist),
                  durchgerührt und vor dem Anrichten werden Kalbfleischklöße darin gahr gekocht. </p>
               <p>Jenachdem die Hühner jung oder alt sind, hat man bei dieser Suppe auf 2½—3½ Stunden
                  zu rechnen. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-19">
               <head>Hasensuppe von einem ganzen Hasen.</head>
   
               <p>Man reinige einen großen Hasen, fange das Blut sorgfältig auf, zerschlage die
                  Knochen, zerschneide das Fleisch, jedoch wird der Rücken zurückgelegt, und koche
                  Beides mit 2—3 Pfund Rindfleisch, 3 Loth Zwiebeln, einigen Nelken und Pfefferkörnern,
                  gelben Wurzeln, Suppenkräutern und einigen Schnitten rohen Schinken gehörig aus. Der
                  Rücken wird mit reichlich Butter und Sahne weich gebraten, in zierliche Stücken
                  geschnitten und mit einigen Fleischklößchen in die Terrine gelegt; vorher aber die
                  Sauce nebst dem Blut an die Suppe gethan, solche mit bräunlich gebratenem Mehl sämig
                  gemacht, Alles durch ein Sieb gerührt, wieder zu Feuer gesetzt, mit ¼ Flasche
                  Portwein, einer kleinen Messerspitze Cayenne-Pfeffer und dem nöthigen Salz nur eben
                  durchgekocht und zu dem Uebrigen in die Terrine geschüttet. </p>
               <p>In Ermangelung des Hasenblutes nehme man etwas Schweineblut. Zum Kochen dieser Suppe
                  gehören, in Bezug auf das Kochen des Rindfleisches, 3 Stunden. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-20">
               <head>Hasensuppe von übergebliebenem Hasenbraten.</head>
   
               <p>Ist noch gutes Fleisch an einem Hasenbraten, der schon zur Tafel gewesen ist, wird
                  dies ganz fein gehackt, hinzugegeben: etwa für 8 Pfennig in Wasser eingeweichtes und
                  ausgedrücktes Weißbrod, 1 Ei dick frische Butter, 2 Eier, Nelken, Muskat und Salz.
                  Hiervon kleine Klöße aufgerollt, wovon man erst einen in der Suppe aufkochen läßt, um
                  zu sehen, ob sie locker werden; man gibt sonst ein wenig Wasser, im andern Falle
                  geriebenes Weißbrod hinzu. Dann wird das Knochengerippe in kleine Stückchen gehauen.
                  Zugleich schneidet man für 8 Personen 2 Pfund Rindfleisch in kleine Würfel, macht in
                  reichlich Butter einige Scheiben rohen Schinken, 4—5 Zwiebeln, eine Petersilien-,
                  Sellerieund gelbe Wurzel (Möhren), in Scheiben geschnitten, nebst 2—3 Löffel Mehl
                  braun, läßt dann das Fleisch und zuletzt die Hasenknochen darin rösten; gibt nun so
                  viel Wasser, als nöthig ist, hinzu, auf jede Person etwa ½ bis ¾ Maß gerechnet. Wenn
                  Sauce vom Hasen da ist, kommt sie hinzu. Ist das Fleisch ausgekocht und das
                  Wurzelwerk weich, reibt man die Suppe durch ein Sieb, bringt sie wieder zum Kochen,
                  würzt sie mit Salz, Muskat und Nelken, kocht die Klöße darin gahr und richtet sie an.
                  In Ermangelung des Hasenfleisches sind auch Schwammklöße sehr gut darin. </p>
               <p>Zum Kochen gehören 1½ Stunden.</p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-21">
               <head>Einfache Hasensuppe, oder andere braune Suppe.</head>
   
               <p>Recht viel Zwiebeln werden in reichlich Butter braun gemacht, Mehl gleichfalls darin
                  gebräunt, das zerhackte Hasengerippe, oder auch Knochen von anderem, gutem gebratenem
                  Fleische nebst Wurzelwerk eine Weile darin durchgebraten und kochendes Wasser und
                  Bratenjus hinzugeschüttet, mit Salz, Muskat und Nelken gewürzt und nachdem es 1—1½
                  Stunde gekocht, durch ein Sieb gegeben, wieder zum Kochen gebracht, Schwammoder
                  Griesmehl-Klößchen hinein gegeben, oder mit in Butter gebratenen kleinen
                  Weißbrodscheiben angerichtet. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-22">
               <head>Feldhühnersuppe.</head>
   
               <p>Wird wie Hasensuppe bereitet; man kann statt Klöße das Brustfleisch in feine Scheiben
                  schneiden und in der Suppe anrichten. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-23">
               <head>Krammetsvögelsuppe.</head>
   
               <p>Man rechnet auf jede Person einen Krammetsvogel. Diese werden mit etwas Salz, in
                  reichlich Butter fest zugedeckt, langsam weich gebraten. Das Brustfleisch in feine
                  Scheiben geschnitten, das Knochengerippe im Mörser zerstoßen. Dann wird letzteres mit
                  einigen Scheiben Sellerie, Möhren und Zwiebeln in der Krammetsvögel-Butter gedämpft,
                  Mehl darin eine Weile gerührt und mit guter Bouillon oder Wasser eine Stunde langsam
                  gekocht. Das Fett abgenommen, durchgegeben, wieder aufgekocht, Schwamm- oder
                  Griesmehl-Klöße darin gahr gekocht und mit dem Brustfleisch und Muskat angerichtet. </p>
               <p>Zeit des Kochens 2½ Stunden.</p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-24">
               <head>Kartoffelsuppe.</head>
   
               <p>Es wird ein Stück Fleisch mit Salz oder auch Knochen von gutem Fleisch, die klein
                  gehauen und gewaschen sind, zeitig zu Feuer gesetzt, ausgeschäumt, Kartoffeln,
                  Zwiebeln, recht viel Purree und Sellerieknollen hinein gegeben und dies Alles fest
                  zugedeckt, stark und wohl 3 Stunden gekocht. Die Sellerieknollen werden jedoch,
                  sobald sie weich sind, herausgenommen, die Suppe durch ein Sieb gerührt, wieder zum
                  Kochen gebracht, die Sellerieknollen nebst gehackten Sellerie- oder
                  Petersilienblättern hinein gegeben und angerichtet. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-25">
               <head>Suppe von jungen Gemüsen.</head>
   
               <p>Man läßt in einem Stich Butter Mehl anziehn, gibt so viel Bouillon oder Wasser, als
                  man Suppe haben will und Salz hinzu, und läßt folgende junge Gemüse, klein
                  geschnitten, darin gahr kochen. Wurzeln, Kopfsalat, Spinat, Sauerampfer, Portulac und
                  junge Erbsen. Dann wird die Suppe mit fein gehackter Petersilie und Eidottern
                  abgerührt und in Butter geröstetes Weißbrod dabei gegeben. </p>
               <p>Zum Kochen dieser Suppe sind 1½ Stunden hinreichend.</p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-26">
               <head>Suppe von jungen Erbsen.</head>
   
               <p>Die Erbsen läßt man, ohne sie zu waschen, in einem Stück zergangener Butter eine
                  Weile schwitzen, so wie später darin nach Portion der Suppe, 1—2 Löffel Mehl, doch
                  muß dasselbe weiß bleiben. Dann schüttet man so viel Bouillon oder Wasser zu, als man
                  Suppe haben will und gibt, wenn die Erbsen gahr sind, Salz und gehackte Petersilie
                  dazu. Man kocht Fleisch- oder Griesmehlklöße darin, oder gibt in Butter geröstetes
                  Weißbrod dazu. </p>
               <p>Zeit des Kochens wie die vorhergehende Suppe.</p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-27">
               <head>Suppe von zu hart gewordenen Erbsen.</head>
   
               <p>Diese lassen sich am besten zur Suppe benutzen. Man setzt sie mit einem guten Stück
                  Butter und weichem kochenden Wasser zu Feuer, läßt sie weich kochen und rührt sie
                  durch ein Sieb. Die Brühe bringt man wieder zum Kochen, gibt Salz, in Butter gelb
                  geröstetes Mehl mit Zwiebeln hinein, kocht Kartoffelklöße darin und rührt gehackte
                  Petersilie durch. </p>
               <p>Zum Kochen gehören 2 Stunden.</p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-28">
               <head>Suppe von getrockneten Erbsen.</head>
   
               <p>Man muß die Erbsen, je nachdem sie gut sind, 2 auch wohl 3 Stunden vor dem Anrichten
                  zu Feuer bringen und zwei Mal, jedes Mal nach einer halben Stunde Kochens abschütten
                  und mit frischem, weichem Wasser ferner kochen lassen. Man kann nach Belieben ein
                  Stück Rindfleisch, oder eine geräucherte Mettwurst, oder Schweinschnauze und Ohren in
                  der Suppe kochen. Letztere aber, wenn sie sehr salzig sind, muß man vorher in Wasser
                  halb gahr werden lassen, weil das Salz die Erbsen hart macht. Die geräucherte Wurst
                  muß heiß abgewaschen und wenn sie etwa sehr trocken sein sollte, die vorige Nacht
                  eingewässert sein, wodurch sie weicher wird. Das Fleisch muß man mit wenig Salz
                  ausschäumen und die abgeschütteten Erbsen hineingeben. Was es nun an Fleisch sein
                  soll, läßt man mit den Erbsen und reichlich Purree und Sellerieknollen weich werden,
                  während man im Anfang zuweilen einen Guß kaltes Wasser nachschüttet, welches das
                  schnellere Weichwerden befördert. Sie müssen ununterbrochen, aber nicht zu stark
                  kochen. Dann nimmt man das Fleisch und die Knollen heraus, reibt die Erbsen durch
                  einen Durchschlag und läßt sie mit in Butter gelb gebratenen Zwiebeln, Salz, dem
                  Fleisch und den Knollen eben durchkochen. Es wird in Butter geröstetes Weißbrod dabei
                  gegeben. </p>
               <p>Die Suppe muß zwar nicht dick, aber sehr gebunden sein. Ist dies nicht der Fall, kann
                  man sich mit in Butter angezogenem Mehl helfen. </p>
   
               <note>Anmerk. Hat man Erbsen, die nicht weich werden, so gibt man eine weiße Bohne groß
                  gereinigte Pottasche zu denselben. Auch befördert ein Stück Glas von einer Flasche,
                  gleich mit den Erbsen zu Feuer gesetzt, einigermaßen das Weichwerden. So auch das
                  Hineinschneiden einiger Zwiebeln gleich nach dem Abschütten. Man hüte sich aber,
                  sowohl Erbsen, als jede andere Art von Hülsenfrüchten in weiß glasirten Töpfen zu
                  kochen, weil sie darin gekocht, völlig hart bleiben. </note>
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-29">
               <head>Weiße Bohnensuppe.</head>
   
               <p>Wird wie Erbsensuppe gekocht. Hat man feinschalige Bohnen, kann man sie nach Belieben
                  in der Suppe ganz lassen. Es gehört dann mit Butter angezogenes Mehl, Pfeffer und
                  viel Purree darin, Zwiebeln können dagegen weg bleiben. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-30">
               <head>Linsensuppe.</head>
   
               <p>Auch diese wird wie Erbsensuppe mit einer Mettwurst oder einem Stück Bauchspeck
                  gekocht, jedoch bleiben die Linsen darin ganz und man macht mit den Zwiebeln zugleich
                  Mehl in Butter gelb, um die Suppe damit gebunden zu machen. Es wird feiner Essig dazu
                  gereicht. </p>
               <p>Die Zeit des Kochens wie bei der Erbsensuppe.</p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-31">
               <head>Sauerampfersuppe.</head>
   
               <p>Es wird Mehl mit reichlich frischer Butter gelb gemacht, ein guter Theil abgestreifte
                  und gewaschene Sauerampferblätter darin durchgerührt, bis sie zergehn, dann mit
                  Kalbfleischbouillon oder Wasser und Salz durchgekocht, mit Muskat, dicker Sahne und
                  einigen Eidottern abgerührt und auf geröstetem Weißbrod angerichtet, oder
                  Eierklößchen darin gemacht. </p>
               <p>Zum Kochen gehören ¾ Stunden.</p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-32">
               <head>Kerbelsuppe für Kranke passend.</head>
   
               <p>Butter und Mehl wird gelb gemacht, mit Kalbfleisch-Bouillon oder Wasser fein gerührt,
                  mit Salz, einem guten Theil gewaschenem und fein gehacktem Kerbel durchgekocht, mit 1
                  Eidotter abgerührt und auf geröstetem Weißbrod angerichtet. Letzteres bleibt für
                  Kranke weg und statt des Mehls kann man die Suppe mit Weißbrod gebunden machen. </p>
               <p>Gleichfalls ¾ Stunden.</p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-33">
               <head>Kräutersuppe.</head>
   
               <p>Man nehme von Sauerampfer, Portulac, Basilikum, Kopfsalat, Spinat, Dragon,
                  Pimpernell, Schnittlauch und überhaupt was man von passenden Kräutern hat, doch von
                  den stärkern weniger, zusammen einige Hände voll, wasche und schneide sie fein.
                  Schwitze dann ein gutes Stück Butter mit so vielem Mehl, als man zur Suppe nöthig hat
                  und gebe die Kräuter dazu, welche man mit Bouillon oder Wasser fein rührt und
                  nachfüllt und mit Salz, Kerbel und Petersilie, Beides fein gehackt, durchkocht.
                  Kartoffel- oder Eierklöße werden hinein gegeben und die Suppe mit Eidottern
                  abgerührt. </p>
               <p>Deßgleichen ¾ Stunden.</p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-34">
               <head>Weiße Weinsuppe.</head>
   
               <p>Zwei Eßlöffel Stärke oder feines Mehl, 6 Eidotter werden mit einer Flasche Wein und
                  einer Flasche Wasser angerührt, mit Zucker gehörig versüßt und mit einigen
                  Zitronenscheiben, aus denen man die Kerne nehmen muß, über starkem Feuer fortwährend
                  bis vor dem Kochen stark gerührt und schnell in die Suppenterrine geschüttet, in der
                  man etwas Blüthe zerrührt hat. Das Durchkochen bringt die Suppe zum Gerinnen. Dann
                  legt man von dem mit Zucker zu Schaum geschlagenen Weißen mit einem Eßlöffel kleine
                  Klößchen auf die Suppe, bestreut solche stark mit Zucker und Zimmet und deckt die
                  Terrine schnell zu, damit der Schaum gahr werde. Man gibt Zwieback dabei. Diese
                  Portion ist für 8—10 Personen hinreichend. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-35">
               <head>Schaumsuppe von weißem Wein.</head>
   
               <p>Zu dem angegebenen Verhältniß (Nro. 34) nimmt man die ganzen Eier und die Hälfte des
                  Mehls und schlägt Alles über starkem Feuer mit einem Schaumbesen, bis vor dem Kochen,
                  weil durch das Kochen augenblicklich der Schaum vergeht und die Suppe gerinnt. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-36">
               <head>Sagosuppe mit rothem Wein.</head>
   
               <p>Der Sago wird zwei Mal mit heißem Wasser abgebrüht, mit kaltem, weichem Wasser zu
                  Feuer gebracht und mit einigen Zitronenscheiben weich gekocht, welches etwa 2 Stunden
                  dauert. Dann gibt man eben so viel rothen Wein, als man Suppe hat, dazu, versüßt sie
                  gehörig mit Zucker, läßt sie eben zum Kochen kommen und richtet sie mit etwas feinem
                  Zimmet an. Man gibt Bisquit oder frischen Zwieback dabei. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-37">
               <head>Suppe von Perlgerste (Graupen) mit weißem Wein.</head>
   
               <p>Die Gerste wird in’s kochende Wasser geschüttet, mit etwas frischer Butter und
                  einigen Zitronenscheiben, wodurch sie weißer und schneller weich wird, gahr gekocht.
                  Eine Stunde vorher gibt man gewaschene Rosinen dazu und beim Anrichten Salz, Zimmet,
                  Wein und Zucker, und rührt die Suppe mit 1—2 Eidottern ab. </p>
   
               <note>Anmerk. Auch ohne Wein ist dies eine angenehme Suppe; dann aber muß man, nachdem
                  die Gerste eine Stunde gekocht hat, für 6—8 Personen eine ganze in Scheiben
                  geschnittene Zitrone ohne Kerne hinein geben und eine Stunde vor dem Anrichten
                  reichlicher Rosinen. </note>
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-38">
               <head>Eine sehr angenehme Suppe von grober Gerste.</head>
   
               <p>Es wird ein Pfund grobe Gerste mit einem Stückchen frischer Butter, einigen Stückchen
                  Zimmet und wenig kaltem Wasser zu Feuer gesetzt, nach und nach ein Guß kaltes Wasser
                  dazu gegeben und recht weich gekocht, welches, jenachdem die Gerste sich gut kocht,
                  1½—2 Stunden Zeit erfordert. Dann wird die Suppe scharf durch ein Sieb gerührt,
                  wobei, während des Durchrührens etwas Wasser über die Gerste geschüttet wird, um
                  alles Sämige der Suppe zuzuwenden. Darnach werden ½ Pfund gut gewaschene Rosinen in
                  der Suppe weich gekocht, welches etwa ¾ Stunde dauert, doch kann man diese nach
                  Belieben auch schon früher allein kochen, die Suppe alsdann nach dem Durchrühren zum
                  Kochen bringen und die Rosinen sammt der Brühe dazu schütten. Die Suppe muß recht
                  sämig, doch ja nicht zu dick sein. Etwas Salz darf nicht vergessen werden. Beim
                  Anrichten werden 2 frische Eidotter mit ¼ Maß weißem Wein angerührt und die kochende
                  Suppe nach und nach dazu gerührt. Diese Portion ist auf 8 Personen berechnet. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-39">
               <head>Griesmehlsuppe mit Korinthen und Wein.</head>
   
               <p>Zu 1¼ Maß Wasser nehme man 3 Loth Griesmehl, 3 Loth Zucker, 3 Loth Korinthen, einen
                  gehäuften Theelöffel Salz, ½ Tasse weißen Wein und 1 Eidotter. Das Wasser wird kalt
                  mit den gewaschenen Korinthen, einer großen Bohne dick Butter und einem Stückchen
                  Zimmet von der Länge eines halben Fingers, zu Feuer gesetzt und wenn es kocht, das
                  Griesmehl langsam hinein gestreut, Zucker und Salz dazu gegeben und zugedeckt so
                  lange, doch nicht zu stark, gekocht, bis das Griesmehl sich nicht mehr senkt. Dann
                  wird das Eidotter mit etwas Wein angerührt, der übrige zur Suppe geschüttet und das
                  Eidotter allgemach dazu gerührt. </p>
               <p>Es ist diese Portion auf zwei Personen berechnet.</p>
               <p>Auch Rosinen sind in dieser Suppe recht angenehm; diese aber müssen vor dem
                  Einstreuen des Griesmehles eine Weile kochen, weil sie oft ¾—1 Stunde Kochens
                  bedürfen. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-40">
               <head>Schaumbiersuppe.</head>
   
               <p>Ein Maß Bier, eben so viel Wasser, 2 Eßlöffel feines Mehl, 4 ganze Eier, Zucker,
                  Zitronenscheiben und Zimmet nach Geschmack, schlägt man mit einem Schaumbesen über
                  starkem Feuer bis vor dem Kochen, und schüttet es schnell in die Suppenterrine. Man
                  gibt Zwieback dazu. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-41">
               <head>Biersuppe mit Rosinen.</head>
   
               <p>Man kocht reichlich Rosinen mit Wasser und Weißbrod so lange, bis erstere weich sind.
                  Dann schüttet man so viel Bier hinzu, daß es recht kräftig schmeckt, versüßt es mit
                  Zucker, und gibt, wenn es kocht, nach Portion der Suppe ½—1 Eßlöffel voll mit Wasser
                  angerührtes Mehl hinzu und rührt die Suppe mit einigen Eidottern und etwas Zimmet ab.
                  Sie darf weder zu dünn, noch zu dicklich sein. </p>
               <p>In Ermangelung der Eier rühre man das Mehl mit guter Sahne oder auch mit Milch an. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-42">
               <head>Schnell gemachte Biersuppe.</head>
   
               <p>Auf jede Person rechne man ¼ Maß Wasser, eben so viel Bier, lasse es kochen, gebe den
                  nöthigen Zucker und eine Messerspitze Salz hinzu. Dann rühre man 1 Eidotter und einen
                  gehäuften Theelöffel Kartoffelmehl zusammen mit etwas kaltem Wasser an, gebe unter
                  beständigem Rühren nach und nach etwas von dem kochenden Bier hinzu und gieße solches
                  hinein, indem man die Suppe gut durchrührt, den Topf vom Feuer nimmt und noch eine
                  kleine Weile rührt, welches das Gerinnen verhütet. </p>
               <p>Nach Belieben kann man das Eiweiß mit Zucker zu Schnee schlagen, solches mit einem
                  Löffel abstechen, auf die angerichtete Suppe legen und mit Zucker und Zimmet
                  bestreuen. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-43">
               <head>Biersuppe mit Brod.</head>
   
               <p>Halb Schwarz-, halb Weißbrod wird mit wenig Wasser ganz weich gekocht, durch ein Sieb
                  gerührt, Korinthen, Zitronenscheiben, Bier und Zucker hinein gegeben, und wenn die
                  Korinthen weich sind, mit Eidotter abgerührt. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-44">
               <head>Biersuppe mit Milch.</head>
   
               <p>Es wird besonders beim Kochen dieser Suppe angenehm sein, sich nach einem genau
                  angegebenen Verhältniß richten zu können, weßhalb ich solches hier mittheile. </p>
               <p>Man nehme also für 2—3 Personen ½ Maß Milch mit der Sahne, ½ Maß Wasser, ¼ Maß gutes,
                  starkes, jedoch kein bitteres Bier, 4 Loth Korinthen, 1½ Loth feines Mehl, 2 Loth
                  Zucker, ½ Theelöffel Salz und ein frisches Eidotter. Es wird dies Alles ohne Ei und
                  Salz in einem tiefen Topf auf sehr starkem Feuer bis vor dem Kochen ohne Aufhören
                  stark gerührt, dann der Topf schnell vom Feuer genommen, die Suppe noch einige
                  Minuten gerührt, weil sie sonst leicht gerinnt, Salz dazu gegeben und mit dem
                  Eidotter und etwas feinem Zimmet abgerührt. </p>
               <p>Hat man keine Zeit, die Suppe gehörig zu rühren, ohne welches sie gerinnt, so lasse
                  man Wasser, Bier, Korinthen und Mehl kochen, die Milch besonders zum Kochen kommen,
                  nehme beides vom Feuer, mische es unter einander und rühre die Suppe mit dem Eidotter
                  ab. </p>
               <p>In Ermangelung eines Eis, was übrigens sehr dazu gehört, muß man reichlicher Milch
                  und so viel weniger Wasser und auch eine Kleinigkeit Mehl mehr nehmen. Uebrigens
                  versteht es sich von selbst, daß das Verhältniß dieser Flüssigkeiten zu einander vom
                  eigenen Gutdünken abhängt und also zu dieser Suppe mehr Milch oder Bier genommen
                  werden kann, wenn man nur dabei beachten wolle, daß zu 2¼ Maß Flüssigem 1½ Loth
                  feines Mehl und 1 Eidotter hinreichend sind. </p>
               <p>Es wird zu dieser Suppe Zwieback oder in Butter geröstetes Weißbrod gegeben. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-45">
               <head>Milchsuppe.</head>
   
               <p>Ein Maß Milch, einen Eßlöffel voll Stärke oder Kartoffelmehl, Zitronenschale oder
                  auch ein Paar frische Pfirsichblätter, Zucker, 2 Eidotter, etwas Salz, über starkem
                  Feuer fortwährend stark gerührt, bis es kocht, dann in die Terrine geschüttet, von
                  dem zu Schaum geschlagenen Eiweiß Klößchen auf die Suppe gelegt, solche mit Zucker
                  und Zimmet bestreut und schnell zugedeckt. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-46">
               <head>Griesmehlsuppe mit Milch.</head>
   
               <p>Am wohlschmeckendsten wird diese Suppe, wenn man das Griesmehl mit der kalten Milch
                  und etwas Salz über starkem Feuer rührt, bis sie gehörig kocht, und dann mit Zucker
                  und Zimmet anrichtet. Hat man dazu keine Zeit, wird das Griesmehl in die kochende
                  Milch gestreut und gekocht, bis es sich nicht mehr senkt. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-47">
               <head>Nudelnsuppe mit Milch.</head>
   
               <p>Wird wie Griesmehlsuppe gekocht. (Nro. 46.)</p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-48">
               <head>Reissuppe mit Milch.</head>
   
               <p>Der Reis muß 1—1¼ Stunden kochen, wird mit kaltem Wasser zu Feuer gesetzt, und wenn
                  er ganz heiß ist, abgeschüttet, weil mancher Reis etwas Säuerliches hat, wodurch die
                  Milch gerinnt. Dann läßt man zwei Theile frische Milch mit einem Theil Wasser
                  zusammen kochen, schüttet den Reis mit einigen Stückchen Zimmet hinein und läßt die
                  Suppe etwas sämig kochen. Beim Anrichten gibt man wenig Salz und nach Belieben etwas
                  Zucker dazu. Man kann die Suppe auch durch ein wenig Kartoffelmehl gebunden machen
                  und dagegen etwas Reis weniger nehmen. </p>
   
               <note>Anmerk. Das Wasser, auf diese Weise mit der Milch vorher zusammen gekocht, gibt
                  der Suppe durchaus keinen wässerigen Geschmack. </note>
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-49">
               <head>Suppe von feiner Gerste (Graupen).</head>
   
               <p>Ungefähr zwei Stunden muß die Gerste zu Feuer sein. Sie wird mit etwas Butter in
                  wenig weiches kochendes Wasser gegeben, kurz eingekocht, frische Milch hinzu
                  geschüttet und zu einer sämigen Suppe gekocht. Salz, Zucker und Zimmet darf nicht
                  darin fehlen. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-50">
               <head>Suppe von echtem Sago mit Milch.</head>
   
               <p>Wird wie Suppe von feiner Gerste (Nro. 49) gekocht.</p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-51">
               <head>Suppe von Kartoffelsago mit Milch.</head>
   
               <p>Derselbe wird in die kochende Milch gegeben, weil er sich sonst ganz auflösen würde,
                  zugleich rührt man etwas Kartoffelmehl und Salz durch, und nachdem er ½ Stunde
                  gekocht, die Suppe nach Belieben mit Zucker und Zimmet ab. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-52">
               <head>Buchweizen-Grütze mit Milch.</head>
   
               <p>Man streut die Grütze in die kochende Milch, läßt sie nicht zu weich, etwa ¼ Stunde,
                  kochen und rührt etwas Kartoffelmehl und Salz daran. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-53">
               <head>Chocoladensuppe.</head>
   
               <p>Ein Viertelpfund Chocolade wird mit einer Obertasse Wasser zu Feuer gesetzt, und wenn
                  sie ganz weich ist, zu Brei gerührt, 2 Maß Milch und Zucker nach Geschmack
                  hinzugegeben und wenn sie kocht, die Suppe mit Vanille oder Zimmet und 1—2 Eidottern
                  angerichtet. Man kann das Eiweiß zu Schnee schlagen und hiervon Klößchen auf die
                  Suppe legen und solche mit Zucker und Zimmet bestreuen. Es wird Zwieback dabei
                  gegeben. </p>
   
               <note>Anmerk. Die Vanille wird mit Zucker fein gestoßen.</note>
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-54">
               <head>Gebraunte Mehlsuppe.</head>
   
               <p>Mehl wird ohne Butter gelbbraun gemacht, während man es beständig rühren muß, Milch
                  gekocht und von dem Mehl mit kalter Milch so viel hineingerührt, bis die Suppe
                  gebunden ist. Dann rühre man sie mit Zucker, Zimmet und Eidotter ab und richte sie
                  auf in Butter geröstetem Weißbrod an. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-55">
               <head>Buttermilchsuppe mit Mehl.</head>
   
               <p>Um das Gerinnen der Buttermilch zu vermeiden, rühre man das Mehl mit der Milch an,
                  setze sie auf ein starkes Feuer und rühre bis sie kocht, Zucker, Zimmet und Salz
                  daran, und wenn man sie gut machen will, auch 1—2 Schoppengläser weißen Wein, und
                  rühre sie mit 1—2 Eidottern ab. Es wird in Butter geröstetes Weißbrod dabei gegeben. </p>
   
               <note>Anmerk. Anstatt des Weines kann man saure Aepfel in der Buttermilch weich kochen
                  und solche durch ein feines Sieb rühren. </note>
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-56">
               <head>Buttermilch mit feiner Perlgerste (Graupen), auch für Kranke passend. </head>
   
               <p>Man setzt die Gerste mit der Buttermilch zu Feuer, kocht sie weich und gibt Salz,
                  Zucker und Zimmet daran. </p>
   
               <note>Anmerk. Die Säure der Buttermilch macht die Gerste schneller weich.</note>
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-57">
               <head>Buttermilch mit Pflaumen (Zwetschen).</head>
   
               <p>Getrocknete Pflaumen werden in Wasser mit Anissamen weich gekocht, dann gibt man
                  geriebenes Weißbrod dazu, nebst der Buttermilch, und sollte es nicht genug gebunden
                  werden, noch etwas Mehl. Beim Anrichten rührt man Salz, Zucker und Zimmet durch. Auch
                  kann man frische Pflaumen darin kochen. Statt Pflaumen sind auch Rosinen gut darin. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-58">
               <head>Mehlsuppe.</head>
   
               <p>Ein Ei dick frische Butter läßt man zergehen, rührt darin 3 Eßlöffel Mehl gahr,
                  dieses mit Wasser fein und schüttet dann langsam kochendes Wasser hinzu, während man
                  gut rühren muß, damit das Mehl sich auflöse und nicht klümprig werde. Wenn es kocht,
                  gibt man Salz, Muskatblüthe oder abgeriebene Zitronenschale, ganz wenig Zucker und
                  ein Eidotter daran. </p>
   
               <note>Anmerk. Man kann auf jede Person einen Eßlöffel voll Mehl rechnen.</note>
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-59">
               <head>Griesmehlsuppe.</head>
   
               <p>Man läßt Griesmehl in nicht zu wenig Butter anziehen, schüttet, indem man gut rührt,
                  langsam kochendes Wasser hinzu, gibt Salz, und wenn es gahr ist, Muskatnuß und 1
                  Eidotter daran, und in Butter geröstetes Weißbrod dabei. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-60">
               <head>Gerstensuppe für Kranke.</head>
   
               <p>Feine Perlgerste wird in kochendes Wasser geschüttet und mit einem Stückchen frischer
                  Butter weich und etwas sämig gekocht, dann gibt man Salz und fein gehackte Petersilie
                  oder Muskatnuß dazu. Letzteres ist bei Magenschwäche zu empfehlen. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-61">
               <head>Suppe von Hafergrütze für Kranke.</head>
   
               <p>Die Hafergrütze wird mit kochendem Wasser, einem Stückchen Butter und
                  Zitronenscheiben, aus denen die Kerne genommen sind, eine Stunde gekocht, durch ein
                  Haarsieb gerührt, Zucker und wenig Salz hinzugegeben und mit einem Eidotter
                  abgerührt. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-62">
               <head>Auf andere Art für Kranke.</head>
   
               <p>Die Hafergrütze wird mit kochendem Wasser und ganz fein gestoßenen Mandeln eine
                  Stunde gekocht, durch ein Haarsieb gerührt, wenig Salz hinzu und nach Belieben mit
                  Zucker versüßt. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-63">
               <head>Zwiebacksuppe für Kranke.</head>
   
               <p>Ganz sein gestoßener Zwieback wird mit Wasser und 1—2 Zitronenscheiben so lange
                  gekocht, bis der Zwieback sich nicht mehr senkt, Zucker und sehr wenig Salz dazu
                  gegeben und mit einem Eidotter abgerührt. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-64">
               <head>Brodsuppe für Kranke passend.</head>
   
               <p>Halb Schwarz-, halb Weißbrod wird in Wasser ganz zerkocht, durch ein Haarsieb
                  gerührt, mit Korinthen, etwas Salz, Zucker und Zitronenscheiben gekocht, bis die
                  Korinthen weich sind, und im Fall es dem Kranken nicht versagt ist, mit etwas Wein
                  und Eidotter abgerührt. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-65">
               <head>Eine gute Krankensuppe bei Rotherruhr und Diarrhöe.</head>
   
               <p>Es wird ½ Tasse gute Gerste (Graupen) mit einer weißen Bohne dick frischer Butter und
                  einem Stück feinen Zimmet in einen irdenen Topf zu einem ½ Maß kochenden Wasser
                  geschüttet, beim Einkochen noch kaltes Wasser zugegeben und weich gekocht. Dann wird
                  es durch ein Sieb geschüttet, mit Zucker und sehr wenig Salz durchgekocht und mit
                  einem ganz frischen Eidotter abgerührt. Die Suppe darf weder zu dünn, noch zu breiig
                  gekocht sein. </p>
   
               <note>Anmerk. Als Getränk wird Reiswasser (siehe Getränke) dem Kranken gegeben. </note>
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-66">
               <head>Zitronensuppe, auch für Kranke passend.</head>
   
               <p>Man koche Weißbrod mit einem Stückchen Butter in Wasser ganz weich, rühre es durch
                  ein Haarsieb und bringe es wieder zum Kochen, gebe Saft und die abgeriebene Schale
                  einer Zitrone, wenig Salz, Zucker nach Belieben, etwas weißen Wein dazu und rühre die
                  Suppe mit 1—2 Eidottern ab. </p>
   
               <note>Anmerk. Für Kranke lasse man die Schale der Zitrone weg.</note>
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-67">
               <head>Erdbeersuppe.</head>
   
               <p>Die Erdbeeren läßt man mit Zwieback und Wasser zerkochen, rührt sie durch einen Sieb,
                  läßt dies mit Wein, Zucker und Zimmet wieder zum Kochen kommen, gibt, im Fall die
                  Suppe nicht gebunden genug ist, ein wenig Kartoffelmehl mit Wasser gerührt hinzu, so
                  wie auch nach Portion der Suppe 1—2 Untertassen voll ganz reife Erdbeeren, die man
                  eine Stunde vorher mit Zucker bestreut haben muß. Es werden Bisquitschnittchen
                  dabeigegeben. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-68">
               <head>Suppe von frischen Kirschen.</head>
   
               <p>Man nimmt saure Kirschen, macht aus einigen die Steine, die man im Mörser zerstößt,
                  und kocht sie mit den Kirschen, Zwieback und etwas Zitronenschale oder 2—3 Nelken in
                  Wasser, bis sich das Kirschfleisch zerkocht hat. Dann rührt man es durch ein Sieb und
                  nachdem es wieder zum Kochen gebracht, richtet man die Suppe mit Zucker, rothem Wein,
                  der mit durchkochen darf, etwas Salz und Zimmet an und legt Zuckerplätzchen darauf. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-69">
               <head>Suppe von getrockneten Kirschen.</head>
   
               <p>Diese werden mit Hafergrütze und einigen Zitronenscheiben zu Feuer gesetzt, jedoch
                  vorher ⅓ derselben im Mörser zerstoßen, übrigens wird diese Suppe wie die von
                  frischen Kirschen gemacht. (Nro. 68.) </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-70">
               <head>Aepfelsuppe, für Kranke passend.</head>
   
               <p>Saure Aepfel werden in Wasser mit Zwieback oder Weißbrod und Zitronenscheiben ganz
                  weich gekocht, durch ein Sieb gerieben, mit Zucker und Salz und etwas Wein
                  durchgekocht und mit Eidottern und Zimmet abgerührt. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-71">
               <head>Desgleichen.</head>
   
               <p>Ein Suppenteller voll klein geschnittener saurer Aepfel werden mit einer Obertasse
                  voll abgebrühtem Reis in Wasser ganz weich gekocht, durch ein Sieb gerieben, mit
                  Zucker, Zimmet, Zitronenschale und etwas Salz durchgekocht und mit 2 Eidottern
                  abgerührt. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-72">
               <head>Aepfelsuppe mit Korinthen.</head>
   
               <p>Man kocht mit den Aepfeln etwas Weißbrod, gibt, nachdem es durch ein Sieb gerührt
                  ist, geriebenes, in Butter geröstetes Schwarzbrod nebst Korinthen und sehr wenig
                  Nelken und Salz dazu, läßt es ein wenig kochen und rührt die Suppe mit Zimmet und
                  einem Löffel dicker Sahne ab. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-73">
               <head>Aepfelsuppe mit Anis.</head>
   
               <p>Ordinäre saure Aepfel werden zu Muß gekocht und durch ein Sieb gerieben, dann rührt
                  man Milch mit etwas Mehl an, gibt Anissamen, das Aepfelmus, Zucker, Zimmet und Salz
                  hinzu und rührt es über starkem Feuer, bis es kocht. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-74">
               <head>Suppe von frischen Zwetschen.</head>
   
               <p>Man schneidet die Steine heraus, kocht die Zwetschen mit Wasser, Zitronenschale und
                  Weißbrod weich, rührt sie durch ein Sieb, läßt sie mit Zucker und Zimmet durchkochen
                  und richtet diese Suppe auf in Butter gerösteten Scheiben Weißbrod an. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-75">
               <head>Brünellensuppe, für Kranke passend.</head>
   
               <p>Hafergrütze wird dünn gekocht und durch ein Haarsieb gestrichen, hinzugegeben
                  reichlich in Streifen geschnittener Brünellen, Zitronenscheiben, Zimmet, Zucker und
                  Salz. Wenn die Brünellen weich sind, gibt man 1—2 Gläser Wein zur Suppe und rührt sie
                  mit 1—2 Eidottern ab. Ist dem Kranken Wein und Ei nicht zuträglich, so läßt man
                  Beides weg. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-76">
               <head>Suppe von getrockneten Zwetschen.</head>
   
               <p>Diese werden abgebrüht, mit Wasser, Zitronenschale und etwas Weißbrod weich gekocht,
                  durch ein Sieb gerieben, viel Zucker, Zimmet und Wein durchgekocht, auf geröstetem
                  Weißbrod angerichtet. Für Kranke läßt man nach Belieben Wein, Gewürz und das
                  geröstete Brod weg. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-77">
               <head>Hafergrütze mit getrockneten Zwetschen, eine gute Krankensuppe. </head>
   
               <p>Jedes wird allein zu Feuer gebracht, die Grütze dicklich gekocht, durch ein Haarsieb
                  geschüttet, die Pflaumen mit ihrer Brühe, nebst Zitronenscheiben ohne Kerne dazu
                  gegeben und ferner gekocht, bis die Zwetschen ganz weich sind. Dann wird die Suppe
                  mit Zucker und wenig Salz gewürzt. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-78">
               <head>Hagebuttensuppe, passend für Kranke.</head>
   
               <p>Die Hagebutten werden in Wasser mit etwas Zwieback oder Weißbrod weich gekocht, durch
                  ein Sieb gerührt, wieder zum Kochen gebracht, Zucker, Zimmet, abgeriebene
                  Zitronenschale und Wein dazu gegeben. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-79">
               <head>Auf andere Art.</head>
   
               <p>Einige Hände voll Hagebutten, nebst einer Hand voll Rosinen und einer Tasse voll
                  Hafergrütze werden ganz weich gekocht, durch einen Durchschlag gerührt, wieder zum
                  Kochen gebracht, mit Wein, Zucker, Zimmet und einem Eidotter abgerührt und Zwieback
                  dazu gegeben. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-80">
               <head>Wein-Kalteschale.</head>
   
               <p>Man gibt eine Stunde vor dem Anrichten Macronen oder kleine feine Zwiebäcke (große
                  bricht man in Stücke) in eine Terrine, nebst Zitronenscheiben, einigen Stücken
                  Zimmet, halb weißen Wein, halb Wasser mit Zucker versüßt. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-81">
               <head>Apfelsinen-Kalteschale.</head>
   
               <p>Verschiedene Fruchtsäfte, halb Wein, halb Wasser, reichlich Zucker und einige Stücke
                  Zimmet, nebst Apfelsinen, von denen die Schale abgezogen und die in 8 Theile
                  geschnitten, in Zucker umgedreht sind. Die Zwiebäcke hierzu werden mit etwas Wein
                  angefeuchtet, doch dürfen sie nicht weich werden, mit Zucker bestreut, auf einander
                  gelegt und dabei herum gegeben. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-82">
               <head>Aprikosen-Kalteschale.</head>
   
               <p>Die Haut der Aprikosen zieht man ab, macht die Steine heraus und kocht sie mit
                  einigen Aprikosenkernen, Zimmet und vielem Zucker in Wasser nicht zu weich, legt die
                  Hälfte derselben in die Terrine und rührt die übrigen Aprikosen mit der Brühe durch
                  ein Haarsieb, gibt ein Mal so vielen weißen Wein hinzu, versüßt es reichlich mit
                  Zucker und schüttet es auf die Aprikosen. Es wird Biscuit oder Zwieback dabei
                  gegeben. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-83">
               <head>Kirsch-Kalteschale.</head>
   
               <p>Aus einem tiefen Teller voll saurer Kirschen werden die Steine gemacht und in einem
                  Maß Wasser mit einem halben Eßlöffel voll Kirschkerne und 2—3 Stück Nelken ¼ Stunde
                  gekocht, durch ein feines Sieb gerieben, ⅓ rothen Wein, gehörig Zucker und Zimmet
                  dazu, Zwieback dabei gereicht. </p>
               <p>Auch kann man einen Sahnenschaum nach G Nro. 8 darauf legen.</p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-84">
               <head>Erdbeer- oder Himbeer-Kalteschale.</head>
   
               <p>Die Erdbeeren werden gewaschen, Himbeeren nicht. Man gibt sie in die Suppenterrine,
                  streut viel Zucker darüber und läßt sie eine Stunde stehen, dann schüttet man halb
                  weißen Wein, halb Wasser mit Zucker, Saft und abgeriebener Schale einer Zitrone, oder
                  feinem Zimmet durchgerührt, über dieselben. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-85">
               <head>Sago- oder Reis-Kalteschale.</head>
   
               <p>Es wird ¼ Pfund Sago oder Reis abgebrüht, in Wasser, ohne ihn zu rühren, weich und
                  dick gekocht (die Körner müssen ganz bleiben), in die Terrine gegeben, nebst
                  reichlich Zucker, Zimmet und abgeriebener Zitronenschale, gut gewaschenen und
                  aufgekochten Korinthen mit ihrer Brühe, und wenn dies eine Stunde sich durchzogen,
                  eine Flasche rothen Wein, eben so viel Wasser mit Zucker versüßt, hinzugegeben. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-86">
               <head>Bier-Kalteschale.</head>
   
               <p>Altes, geriebenes Schwarzbrod, nicht zu wenig gut gewaschene und durchgekochte
                  Korinthen mit der Brühe, Zimmet, Zitronenscheiben, Bier, und je nachdem dasselbe
                  stark ist, auch Wasser dazu, gehörig mit Zucker versüßt, Zwieback hineingebrochen und
                  nach Belieben auch etwas Wein dazugegeben. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-87">
               <head>Westphälische Kalteschale.</head>
   
               <p>Man reibe altes Schwarzbrod, schlage mit einem Schneebesen dicke saure Sahne, rühre
                  braunes Bier, welches jedoch nicht bitter sein darf, Zucker, Zimmet und das
                  Schwarzbrod hinzu. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-88">
               <head>Kalte Hollundermilch.</head>
   
               <p>Ein Maß Milch wird mit 2 Hollunderblüthen ein wenig gekocht, diese herausgenommen,
                  ein Eßlöffel voll Kartoffelmehl, Zucker und etwas Salz hinzu und mit 2—3 Eidottern
                  abgerührt. Dann schüttet man sie, im Fall Blüthen abgekocht sind, durch ein Sieb in
                  die Terrine und legt von dem mit Zucker zu Schaum geschlagenen Eiweiß Klößchen auf
                  die Milch, bestreut solche mit Zucker und Zimmet und deckt sie darauf zu, damit die
                  Klößchen gahr werden. </p>
               <p>Auch kann man, nachdem der Hollunder gekocht, die Milch durch ein Sieb schütten,
                  diese mit den ganzen Eiern, Zucker und Zimmet anrühren und mit einem Schaumbesen über
                  starkem Feuer bis vor dem Kochen schäumig schlagen. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-89">
               <head>Milch-Kalteschale.</head>
   
               <p>Diese wird eben so gemacht, nur lasse man statt Hollunderblüthen gestoßene süße und
                  einige bittere Mandeln oder frische Pfirsichblätter darin auskochen, oder gebe außer
                  Zucker und Zimmet abgeriebene Zitronenschale daran. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-90">
               <head>Auf andere Art. Eine angenehme Abendsuppe warm und kalt.</head>
   
               <p>Auf ein Maß frischer Milch 2 Eidotter und ein ganzes Ei gehörig geschlagen und gut
                  gerührt bis vor dem Kochen. Das Durchkochen würde die Suppe zum Gerinnen bringen.
                  Beim Anrichten Klößchen von Eiweißschaum, der mit Zucker geschlagen ist, darauf
                  gelegt und mit einigen gestoßenen bittern Macronen bestreut. Bei Ermangelung
                  derselben kann man auch den Schnee mit etwas Vanille, der mit Zucker fein gestoßen
                  ist, durchschlagen. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-91">
               <head>Milch-Kalteschale mit geschlagener Sahne.</head>
   
               <p>Wird gekocht wie die vorhergehende, ohne Eiweißklößchen; statt dieser legt man, wenn
                  sie kalt ist, einen mit Vanille und Zucker geschlagenen Sahnenschaum nach G Nro. 8
                  darauf. </p>
   
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-92">
               <head>Geschlagene Sahne.</head>
   
               <p>Süße, dicke Sahne wird mit Vanille und Zucker schäumig gekernt, oder mit einem
                  Schaumbesen schäumig geschlagen, indem man immer den Besen gleichmäßig auf der
                  Oberfläche hin und her bewegt, nur muß dies im Keller geschehen. Sie wird mit Zimmet
                  bestreut und Zwieback und geriebenes Schwarzbrod dabei gegeben. </p>
   
               <note>Anmerk. Die Vanille kann man einige Stunden vorher in der Sahne ausziehen lassen,
                  oder solche mit Zucker fein stoßen, wodurch man weniger gebraucht. </note>
            </cue:recipe>
   
            <cue:recipe type="Suppen." rcp-id="B-93">
               <head>Geschlagene saure Milch.</head>
   
               <p>Diese wird ganz dick (aber nicht über 2 Tage) mit der darauf befindlichen Sahne
                  genommen und wie die vorhergehende behandelt. </p>
   
            </cue:recipe>


            <spanGrp type="refs">
                <span xml:id="Bouillon" from="#Bouillon-start" to="#Bouillon-end">Rezept für
                    Bouillon</span>
                
                <span xml:id="A-16" from="#A-16-start" to="#A-16-end">Allgemeine Vorbereitungsregeln
                    zu Midder.</span>
                
                <span xml:id="B-1" from="#B-1-start" to="#B-1-end">Klare weiße Rindfleischsuppe</span>
                
                <span xml:id="L-4" from="#L-4-start" to="#L-4-end">Klöße von Kalb- oder
                    Hühnerfleisch</span>
            </spanGrp>
        </body>
    </text>
</TEI>
